添品妙法蓮華經卷第三

隋天竺三藏闍那崛多共笈多譯

藥草喻品第五

爾時世尊，告摩訶迦葉及諸大弟子：「善哉，善哉！迦葉！善說如來真實功德。誠如所言，如來復有無量無邊阿僧祇功德，汝等若於無量億劫說不能盡。迦葉當知！如來是諸法之王，若有所說皆不虛也，於一切法，以智方便而演說之；其所說法，皆悉到於一切智地，如來觀知一切諸法之所歸趣，亦知一切眾生深心所行，通達無礙。又於諸法究盡明了，示諸眾生一切智慧。迦葉！譬如三千大千世界，山、川、谿谷土地所生，卉、木、叢林及諸藥草，種類若干名色各異，密雲彌布遍覆三千大千世界，一時等澍其澤普洽，卉、木、叢林及諸藥草，小根、小莖、小枝、小葉，中根、中莖、中枝、中葉，大根、大莖、大枝、大葉，諸樹大小隨上、中、下，各有所受，一雲所雨稱其種性，而得生長華菓敷實，雖一地所生，一雨所潤，而諸草木各有差別。迦葉當知！如來亦復如是，出現於世如大雲起，以大音聲普遍世界天、人、阿脩羅，如彼大雲遍覆三千大千國土，於大眾中而唱是言：『我是如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，未度者令度，未解者令解，未安者令安，未涅槃者令得涅槃，今世後世如實知之。我是一切知者，一切見者，知道者，開道者，說道者，汝等天、人、阿脩羅眾，皆應到此，為聽法故。』爾時無數千萬億種眾生，來至佛所而聽法，如來于時觀是眾生諸根利、鈍、精進、懈怠，隨其所堪而為說法，種種無量皆令歡喜，快得善利。是諸眾生聞是法已，現世安隱後生善處，以道受樂亦得聞法，既聞法已離諸障礙，於諸法中任力所能漸得入道，如彼大雲雨，於一切卉、木、叢林及諸藥草，如其種性具足蒙潤各得生長。如來說法一相一味，所謂解脫相、離相、滅相，究竟至於一切種智。其有眾生聞如來法，若持、讀誦、如說修行，所得功德不自覺知。所以者何？唯有如來，知此眾生種相、體性，念何事？思何事？修何事？云何念？云何思？云何修？以何法念？以何法思？以何法修？以何法得何法？眾生住於種種之地，唯有如來如實見之，明了無礙，如彼卉、木、叢林諸藥草等，而不自知上、中、下性。如來知是一相一味之法，所謂解脫相、離相、滅相，究竟涅槃常寂滅相，終歸於空。佛知是已，觀眾生心欲而將護之，是故不即為說一切種智。汝等迦葉甚為希有，能知如來隨宜說法，能信能受。所以者何？諸佛世尊隨宜說法難解難知。」

爾時世尊，欲重宣此義而說偈言：

「破有法王，　出現世間，　隨眾生欲，

種種說法。　如來尊重，　智慧深遠，

久默斯要，　不務速說；　有智若聞，

則能信解；　無智疑悔，　則為永失。

是故迦葉！　隨力為說，　以種種緣，

令得正見。　迦葉當知！　譬如大雲，

起於世間，　遍覆一切；　惠雲含潤，

電光晃曜，　雷聲遠震，　令眾悅豫；

日光掩蔽，　地上清涼，　靉靆垂布，

如可承攬；　其雨普等，　四方俱下，

流澍無量，　率土充洽；　山川嶮谷，

幽邃所生，　卉木藥草，　大小諸樹，

百穀苗稼，　甘蔗蒲桃，　雨之所潤，

無不豐足。　乾地普洽，　藥木並茂，

其雲所出，　一味之水，　草木叢林，

隨分受潤，　一切諸樹，　上中下等，

稱其大小，　各得生長；　根莖枝葉，

華果光色，　一雨所及，　皆得鮮澤；

如其體相，　性分大小，　所潤是一，

而各滋茂。　佛亦如是，　出現於世，

譬如大雲，　普覆一切；　既出于世，

為諸眾生，　分別演說，　諸法之實；

大聖世尊，　於諸天人，　一切眾中，

而宣是言：　『我為如來，　兩足之尊，

出于世間，　猶如大雲，　充潤一切，

枯槁眾生，　皆令離苦，　得安隱樂；

世間之樂，　及涅槃樂，　諸天人眾，

一心善聽；　皆應到此，　覲無上尊。

我為世尊，　無能及者，　安隱眾生，

故現於世，　為大眾說，　甘露淨法，

其法一味，　解脫涅槃。　以一妙音，

演暢斯義；　常為大乘，　而作因緣；

我觀一切，　普皆平等，　無有彼此，

愛憎之心。　我無貪著，　亦無限礙，

恒為一切，　平等說法。　如為一人，

眾多亦然，　常演說法，　曾無他事。

去來坐立，　終不疲厭，　充足世間，

如雨所潤。　貴賤上下，　持戒毀戒，

威儀具足，　及不具足，　正見邪見，

利根鈍根，　等雨法雨，　而無懈惓。

一切眾生，　聞我法者，　隨力所受，

住於諸地，　或處人天，　轉輪聖王，

釋梵諸天，　是小藥草；　知無漏法，

能得涅槃，　起六神通，　及得三明，

獨處山林，　常行禪定，　得緣覺證，

是中藥草；　求世尊處，　我當作佛，

行精進定，　是上藥草。　又諸佛子，

專心佛道，　常行慈悲，　自知作佛，

決定無疑，　是名小樹；　安住神通，

轉不退輪，　度無量億，　百千眾生，

如是菩薩，　名為大樹。』　佛平等說，

如一味雨，　隨眾生性，　所受不同，

如彼草木，　所稟各異；　佛以此喻，

方便開示，　種種言辭，　演說一法；

於佛智慧，　如海一渧。　我雨法雨，

充滿世間，　一味之法，　隨力修行，

如彼叢林，　藥草諸樹，　隨其大小，

漸增茂好。　諸佛之法，　常以一味，

令諸世間，　普得具足，　漸次修行，

皆得道果；　聲聞緣覺，　處於山林，

住最後身，　聞法得果；　是名藥草，

各得增長。　若諸菩薩，　智慧堅固，

了達三界，　求最上乘，　是名小樹，

而得增長。　復有住禪，　得神通力，

聞諸法空，　心大歡喜；　放無數光，

度諸眾生，　是名大樹，　而得增長。

如是迦葉！　佛所說法，　譬如大雲，

以一味雨，　潤於人華，　各得成實。

迦葉當知！　以諸因緣，　種種譬喻，

開示佛道，　是我方便，　諸佛亦然。

今為汝等，　說最實事；　諸聲聞眾，

皆非滅度。　汝等所行，　是菩薩道，

漸漸修學，　悉當成佛。

「復次迦葉！如來於諸眾生調伏平等。迦葉！譬如日月光明照於世間，若作善、若作不善，若高處住、若下處住，若香、若臭，諸處平等光照無偏。如是，迦葉！如來、應、正遍知一切種智心之光明，於諸五趣眾生受生之中，如其信解大乘、緣覺乘、聲聞乘中，為說正法平等而轉，如來智慧亦無增減，如其福智聚集而生。迦葉！無有三乘，唯彼眾生別異行故，施設三乘。」

慧命摩訶迦葉白佛言：「世尊！若無三乘，何故現世施設聲聞、緣覺、菩薩？」

佛告慧命摩訶迦葉：「譬如作瓦器者，等和土泥而用作器，彼中或有盛沙糖器，或盛酥器，或盛乳酪器，或盛惡糞穢器，泥亦無有種種別異，而物著中隨所受量，器則種種別異施設。如是，迦葉！此唯一乘所謂大乘，無有二乘及以三乘。」

慧命摩訶迦葉白佛言：「世尊！彼諸眾生種種信解，若出三界，彼等為一涅槃，為當二、三？」

佛告慧命摩訶迦葉：「若覺諸法體等涅槃，彼亦唯一無有二、三。迦葉！以彼義故，我當為汝作喻，以此喻故有智丈夫則當解我所說之義。迦葉！譬如生盲丈夫，作如是言：『無有好、惡等色，亦無好、惡等色可見；無有日、月、星宿等，亦無星宿等可見。』有異丈夫，於彼生盲者前，說如是言：『有好、惡等色，亦有好、惡等色可見；有日、月、星宿等，亦有星宿等可見。』生盲丈夫雖聞其說而不信受。時有良醫能知諸病，見彼生盲丈夫，如是念言：『其彼丈夫先有惡業今有病生，若其病生則有四種，所謂風、黃與癃及以等分。』時彼良醫，為欲滅其病故，又復方便如是思惟：『所有藥物世所行者，彼等不能療治此病，唯雪山王，有四種藥。何等為四？所謂初名順入諸色味處，二名解脫諸病，三名破壞諸毒，四名隨所住處施與安樂，是為四種。』時彼良醫，於生盲所發生悲愍，興起如是方便思惟，以彼方便詣雪山王，到已上頂，或下入、或傍行，周遍觀察，既觀察已，得四種藥，於中或以齒等咀嚼，作已與之；或以石磨，或復和別藥物煮熟與之；或復和生藥物作已與之；或針刺身與作孔穴，或有與火炙燒，或以別異藥物相和，乃至飲食和而與之。時彼生盲，以方便相應故即時得眼，彼得眼已，內、外、遠、近、日、月、光明、星宿諸色皆悉得見，說如是言：『嗚呼！我甚愚癡，我聞先說本不信受，我今此時皆悉得見，我盲已脫，亦已得眼，無勝我者。』

「彼時復有五通仙人，天眼、天耳、了知他心，憶念宿住善證智通，語丈夫言：『丈夫！汝唯得眼，餘無一知，汝今何故已生憍慢，汝亦未有智慧善巧。』彼復作如是言：『丈夫！汝入室坐，外有別色不見、不知；汝亦不知眾生善心、惡心；五踰闍那邊住所有言說、鼓、貝等聲，汝亦不聞、不知；拘盧舍邊不舉兩足不能往到，及生長已，母胎作業汝亦不念，云何汝有巧智？云何作如是言「我悉得見？」又汝丈夫，闇作明知，明作闇知。』時彼丈夫語仙人言：『以何方便？又作何等清淨業已？當得是智。及於汝等，淨信力故，我亦當得如此功德。』時彼仙人語丈夫言：『若欲如是，汝應當住空閑山窟，坐思念法及斷煩惱，當得神通，具足功德。』時彼丈夫受其義已，即行出家住空閑處，專守一心斷世渴愛，得五神通；既得五神通已，思惟：『我先作於別業，以彼因故，無一功德可以證知；我念此時，隨所思念即能得去；我於昔時少智、少慧，有盲而住。』

「迦葉！作此譬喻欲令知義，於此義中復應當見。迦葉！其生盲者，即是六趣流轉中住所有眾生，若於正法未有知覺，煩惱盲闇則當增長，及彼無明闇冥，以無明闇冥故行業聚集；以行業為緣故名色乃至唯有大苦之聚積集當生。如是無明闇冥眾生流轉中住，唯有如來超出三界，發生悲愍，亦如慈父愛念一子，發悲愍已下入三界，見彼眾生，於流轉輪中行，不如實知出離流轉。佛以佛眼而觀見之，見已了知此等眾生，先世作善，少瞋厚欲，少欲厚瞋，或有少智，或有巧慧，或有成熟清淨，或有邪見，彼等眾生，佛為方便巧說三乘；如彼仙人五通淨眼者，即是菩薩；菩提心生得無生忍，證覺無上正真之覺，如彼大醫，即是如來；當如是見。如彼生盲，即是癡闇眾生；當如是見。如彼風、黃、癃等即是欲瞋及癡六十二見；當如是見。如四種藥，即是空、無相、無願、涅槃門；當如是見。隨所服藥，其病隨滅，即是空、無相、無願、解脫門，正修念已，無明當滅，無明滅故行滅，乃至唯有大苦聚滅。如是思惟，不住善中，亦不惡中，如盲得眼，即是聲聞、緣覺乘；當如是見。割斷流轉煩惱繫縛，解脫煩惱，解脫六趣及以三界，以彼義故，聲聞乘者如是念言：『無有別法更須證覺，我今已得到於涅槃。』爾時如來為彼說法，若於諸法未能悉到，何處彼有究竟涅槃？彼等，佛以菩提教化，發菩提心，不住流轉，不到涅槃，彼悟三界十方空寂，皆如化夢及以焰響，觀見諸法不生、不滅，不縛、不解、不闇、不明，如是見甚深法，彼見亦無所見，而亦恒見滿諸三界別異眾生心之信解。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「譬如日月光，　平等照三千，

於善及於惡，　而光無增減。

如來智慧光，　平等如日月，

教化諸眾生，　無增亦無減。

如瓦師作器，　平等和土泥，

於中器或盛，　沙糖乳穌水，

或有盛不淨，　或有盛於酪；

彼唯取一泥，　瓦師用為器，

若物墮其內，　因彼知器名。

如眾生無餘，　如來隨別欲，

雖說乘差別，　決定唯佛乘；

無智故輪轉，　而不知寂滅，

若人能知空，　遠離於法我；

彼知佛世尊，　所得正真覺。

安置處中智，　說名緣覺者；

空智教化已，　顯名為聲聞；

若能覺諸法，　說名正遍知。

如有生盲者，　不見日月星，

彼便如是言，　無有諸色類。

大醫於生盲，　為其入慈愍，

往詣雪山已，　上下及傍行；

求得於良藥，　順入色味處，

如是等四種，　和合而療治；

或有用齒齧，　或有以石磨，

或以針入身，　療治生盲者。

彼既得眼已，　即見日月光，

復作如是念，　昔時無智說。

是流轉眾生，　生盲大無智，

緣生輪所運，　無智受苦道。

無智癡世中，　如是一切智，

如來大良醫，　出生悲愍體，

彼以善方便，　演說寂正法。

無上佛覺智，　演說最勝乘，

廣說處中際，　中智導師者。

怖畏於流轉，　為讚異菩提；

出離三界已，　聲聞自知住。

如是念我得，　涅槃無垢安；

當得諸法覺，　涅槃甘露處。

大仙於彼故，　為其入悲愍；

告言汝愚癡，　莫念我是智。

若有於倉舍，　汝住彼中時，

外有則不知，　汝是小智者。

若住彼中時，　知外作未作，

彼亦未是知，　況汝小智者。

五踰闍那量，　若有音聲出，

汝不能聞彼，　何況別遠住。

他人於汝所，　若愛若惡心，

汝不能知彼，　如何生普慢。

欲向俱盧舍，　不步不能往，

汝胎所有事，　汝亦忘彼時。

若得五神通，　乃名一切智，

汝癡無一智，　而說是智者。

汝欲一切智，　出生於神通，

若住空閑處，　神通則可出，

思惟清淨法，　則當得神通。

受義詣空閑，　思惟入靜室，

得五神通已，　不久具功德；

如是諸聲聞，　念得涅槃想。

諸佛說彼時，　小息非涅槃，

是諸佛方便，　為說如此道。

若離一切智，　無有發涅槃，

三世智無邊，　六度行清淨；

空寂及無相，　作願亦除捨，

及以菩提心，　別法向涅槃。

及四種梵行，　四攝亦讚說，

為教化眾生，　勝仙而說此。

若復知諸法，　自性如幻夢，

不實似芭蕉，　亦與音響等。

及知彼自性，　三界無餘殘，

不縛亦不解，　不知於滅度。

諸法平等空，　無有異體者，

此亦無所見，　不觀於一法。

彼見大智者，　法身無餘殘，

無有於三乘，　一乘此中有。

諸法皆平等，　平等常等等，

知如是智已，　涅槃甘露安。」

添品妙法蓮華經授記品第六

爾時世尊說是偈已，告諸大眾唱如是言：「我此弟子摩訶迦葉，於未來世，當得奉覲三百萬億諸佛世尊，供養、恭敬、尊重、讚嘆，廣宣諸佛無量大法，於最後身得成為佛，名曰光明如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，國名光德，劫名大莊嚴，佛壽十二小劫，正法住世二十小劫，像法亦住二十小劫。國界嚴飾，無諸穢惡、瓦礫、荊棘、便利、不淨，其土平正，無有高下坑坎堆埠，琉璃為地寶樹行列，黃金為繩以界道側，散諸寶華周遍清淨；其國菩薩無量千億，諸聲聞眾亦復無數，無有魔事，雖有魔及魔民，皆護佛法。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「告諸比丘：　『我以佛眼，　見是迦葉，

於未來世，　過無數劫，　當得作佛；

而於來世，　供養奉覲，　三百萬億，

諸佛世尊；　為佛智慧，　淨修梵行。

供養最上，　兩足尊已，　修集一切，

無上之慧，　於最後身，　得成為佛。

其土清淨，　琉璃為地，　多諸寶樹，

行列道側，　金繩界道，　見者歡喜；

常出好香，　散眾名華，　種種奇妙，

以為莊嚴；　其地平正，　無有丘坑；

諸菩薩眾，　不可稱計，　其心調柔，

逮大神通，　奉持諸佛，　大乘經典。

諸聲聞眾，　無漏後身，　法王之子，

亦不可計，　乃以天眼，　不能數知；

其佛當壽，　十二小劫；　正法住世，

二十小劫；　像法亦住，　二十小劫；

光明世尊，　其事如是。』」

爾時大目犍連、須菩提、摩訶迦栴延等，皆悉悚慄，一心合掌瞻仰世尊，目不暫捨，即共同聲，而說偈言：

「大雄猛世尊，　諸釋之法王，

哀愍我等故，　而賜佛音聲。

若知我深心，　見為授記者，

如以甘露灑，　除熱得清涼。

如從飢國來，　忽遇大王饍，

心猶懷疑懼，　未敢即便食，

若復得王教，　然後乃敢食。

我等亦如是，　每惟小乘過，

不知當云何，　得佛無上慧？

雖聞佛音聲，　言我等作佛，

心尚懷憂懼，　如未敢便食；

若蒙佛授記，　爾乃快安樂。

大雄猛世尊，　常欲安世間，

願賜我等記，　如飢須教食。」

爾時世尊，知諸大弟子心之所念，告諸比丘：「是須菩提，於當來世，奉覲三百萬億那由他佛，供養、恭敬、尊重、讚嘆，常修梵行具菩薩道，於最後身得成為佛，號曰名相如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，劫名有寶，國名寶生，其土平正，頗梨為地，寶樹莊嚴，無諸丘坑、沙礫、荊棘、便利之穢，寶華覆地周遍清淨；其土人民，皆處寶臺、珍妙樓閣；聲聞弟子無量無邊，算數譬喻所不能知；諸菩薩眾，無數千萬億那由他；佛壽十二小劫，正法住世二十小劫，像法亦住二十小劫；其佛常處虛空，為眾說法，度脫無量菩薩及聲聞眾。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「諸比丘眾，　今告汝等，　皆當一心，

聽我所說：　『我大弟子，　須菩提者，

當得作佛，　號曰名相；　當供無數，

萬億諸佛；　隨佛所作，　漸具大道，

最後身得，　三十二相；　端正殊妙，

猶如寶山；　其佛國土，　嚴淨第一，

眾生見者，　無不愛樂。　佛於其中，

度無量眾；　其佛法中，　多諸菩薩，

皆悉利根，　轉不退輪；　彼國常以，

菩薩莊嚴。　諸聲聞眾，　不可稱數，

皆得三明，　具六神通，　住八解脫，

有大威德。　其佛說法，　現於無量，

神通變化，　不可思議；　諸天人民，

數如恒沙，　皆共合掌，　聽受佛語。

其佛當壽，　十二小劫；　正法住世，

二十小劫；　像法亦住，　二十小劫。』」

爾時世尊，復告諸比丘眾：「我今語汝，是大迦旃延，於當來世，以諸供具，供養奉事八千億佛，恭敬尊重；諸佛滅後，各起塔廟高千由旬，縱廣正等五百由旬，以金、銀、琉璃、車璩、馬瑙、真珠、玫瑰七寶合成；眾華瓔珞，塗香、末香、燒香，繒蓋、幢幡供養塔廟。過是已後，當復供養二萬億佛，亦復如是。供養是諸佛已，具菩薩道當得作佛，號曰閻浮那提金光如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，其土平正，頗梨為地，寶樹莊嚴，黃金為繩以界道側，妙華覆地周遍清淨，見者歡喜；無四惡道，地獄、餓鬼、畜生、阿修羅道，多有天人，諸聲聞眾，及諸菩薩；無量萬億，莊嚴其國；佛壽十二小劫，正法住世二十小劫，像法亦住二十小劫。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「諸比丘眾，　皆一心聽；　如我所說，

真實無異。　是迦旃延，　當以種種，

妙好供具，　供養諸佛；　諸佛滅後，

起七寶塔，　亦以華香，　供養舍利。

其最後身，　得佛智慧，　成等正覺，

國土清淨。　度脫無量，　萬億眾生；

皆為十方，　之所供養。　佛之光明，

無能勝者，　其佛號曰，　閻浮金光，

菩薩聲聞，　斷一切有；　無量無數，

莊嚴其國。」

爾時世尊復告大眾：「我今語汝，是大目犍連，當以種種供具供養八千諸佛，恭敬尊重，諸佛滅後，各起塔廟高千由旬，縱廣正等五百由旬，以金、銀、琉璃、車璩、馬瑙、真珠、玫瑰七寶合成，眾華纓絡，塗香、末香、燒香，繒蓋、幢幡，以用供養；過是已後，當復供養二百萬億諸佛，亦復如是，當得成佛，號曰多摩羅跋栴檀香如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，劫名喜滿，國名意樂；其土平正，頗梨為地，寶樹莊嚴，散真珠華，周遍清淨，見者歡喜，多諸天人，菩薩、聲聞其數無量；佛壽二十四小劫，正法住世四十小劫，像法亦住四十小劫。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「我此弟子，　大目犍連，　捨是身已，

得見八千，　二百萬億，　諸佛世尊；

為佛道故，　供養恭敬，　於諸佛所，

常修梵行，　於無量劫，　奉持佛法；

諸佛滅度，　起七寶塔，　長表金剎，

花香伎樂，　而以供養，　諸佛塔廟。

漸漸具足，　菩薩道已，　於意樂國，

而得作佛；　號多摩羅，　栴檀之香，

其佛壽命，　二十四劫；　常為天人，

演說佛道，　聲聞無量，　如恒河沙，

三明六通，　有大威德；　菩薩無數，

志固精進，　於佛智慧，　皆不退轉；

佛滅度後，　正法當住，　四十小劫，

像法亦爾。　我諸弟子，　威德具足，

其數五百，　皆當授記，　於未來世，

咸得成佛；　我及汝等，　宿世因緣，

吾今當說，　汝等善聽。」

添品妙法蓮華經化城喻品第七

佛告諸比丘：「乃往過去無量無邊，不可思議阿僧祇劫，爾時有佛，名大通智勝如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，其國名好成，劫名大相。諸比丘！彼佛滅度已來甚大久遠，譬如三千大千世界所有地種，假使有人磨以為墨，過於東方千國土，乃下一點，大如微塵，又過千國土，復下一點，如是展轉盡地種墨。於汝等意云何？是諸國土，若算師若算師弟子，能得邊際知其數不？」

「不也，世尊！」

「諸比丘！是人所經國土，若點不點，盡末為塵，一塵一劫，彼佛滅度已來，復過是數無量無邊百千萬億阿僧祇劫，我以如來知見力故，觀彼久遠猶若今日。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「我念過去世，　無量無邊劫，

有佛兩足尊，　名大通智勝。

如人以力磨，　三千大千土，

盡此諸地種，　皆悉以為墨，

過於千國土，　乃下一塵點，

如是展轉點，　盡此諸塵墨。

如是諸國土，　點與不點等，

復盡末為塵，　一塵為一劫。

此諸微塵數，　其劫復過是，

彼佛滅度來，　如是無量劫。

如來無礙智，　知彼佛滅度，

及聲聞菩薩，　如見今滅度。

諸比丘當知！　佛智淨微妙，

無漏無所礙，　通達無量劫。」

佛告諸比丘：「大通智勝佛，壽五百四十萬億那由他劫。其佛本坐道場，破魔軍已，垂得阿耨多羅三藐三菩提，而諸佛法不現在前，如是一小劫乃至十小劫，結跏趺坐，身心不動，而諸佛法猶不在前。爾時忉利諸天，先為彼佛，於菩提樹下敷師子座，高一由旬，佛於此坐當得阿耨多羅三藐三菩提。適坐此座，時諸梵天王，雨眾天華，面百由旬，香風時來吹去萎華，更雨新者，如是不絕，滿十小劫供養於佛，乃至滅度，常雨此華。四王諸天為供養佛，常擊天鼓，其餘諸天作天伎樂，滿十小劫，至於滅度，亦復如是。諸比丘！大通智勝佛，過十小劫，諸佛之法乃現在前，成阿耨多羅三藐三菩提。其佛未出家時，有十六子，其第一者名曰智積。諸子各有種種珍異玩好之具，聞父得成阿耨多羅三藐三菩提，皆捨所珍，往詣佛所，諸母涕泣而隨送之；其祖轉輪聖王，與一百大臣及餘百千萬億人民，皆共圍繞隨至道場；咸欲親近大通智勝如來，供養、恭敬、尊重、讚嘆。到已頭面禮足，繞佛畢已，一心合掌，瞻仰尊顏，以偈頌曰：

「『大威德世尊，　為度眾生故，

於無量億歲，　爾乃得成佛，

諸願已具足，　善哉吉無上。

世尊甚希有，　一坐十小劫，

身體及手足，　靜然安不動。

其心常惔怕，　未曾有散亂，

究竟永寂滅，　安住無漏法。

今者見世尊，　安隱成佛道，

我等得善利，　稱慶大歡喜。

眾生常苦惱，　盲冥無導師，

不識苦盡道，　不知求解脫。

長夜增惡趣，　減損諸天眾，

從冥入於冥，　永不聞佛名。

今佛得最上，　安隱無漏道，

我等及天人，　為得最大利，

是故咸稽首，　歸命無上尊。』

「爾時十六王子，偈讚佛已，勸請世尊轉於法輪，咸作是言：『世尊說法多所安隱，憐愍饒益諸天人民。』

「重說偈言：

「『世雄無等倫，　百福自莊嚴，

得無上智慧，　願為世間說，

度脫於我等，　及諸眾生類，

為分別顯示，　令得是智慧。

若我等得佛，　眾生亦復然。

世尊知眾生，　深心之所念，

亦知所行道，　又知智慧力，

欲樂及修福，　宿命所行業，

世尊悉知已，　當轉無上輪。』」

佛告諸比丘：「大通智勝佛，得阿耨多羅三藐三菩提時，十方各五百萬億諸佛世界，六種震動，其國中間幽冥之處，日月威光所不能照，而皆大明。其中眾生各得相見，咸作是言：『此中云何忽生眾生？』又其國界諸天宮殿，乃至梵宮六種震動，大光普照，遍滿世界，勝諸天光。爾時東方五百萬億諸國土中，梵天宮殿光明照曜，倍於常明。諸梵天王各作是念：『今者宮殿光明，昔所未有。以何因緣而現此相？』是時諸梵天王，即各相詣，共議此事。時彼眾中，有一大梵天王，名救一切，為諸梵眾，而說偈言：

「『我等諸宮殿，　光明昔未有，

此是何因緣，　宜可共求之？

為大德天生，　為佛出世間，

而此大光明，　遍照於十方？』

「爾時五百萬億國土諸梵天王，與宮殿俱，各以衣裓盛諸天華，共詣西方推尋是相。見大通智勝如來，處于道場菩提樹下坐師子座，諸天、龍王、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等恭敬圍繞，及見十六王子請佛轉法輪。即時諸梵天王頭面禮佛，繞百千匝，即以天華而散佛上，其所散華如須彌山，并以供養佛菩提樹，其菩提樹高十由旬。華供養已，各以宮殿奉上彼佛，而作是言：『唯見哀愍饒益我等，所獻宮殿願垂納受。』爾時諸梵天王，即於佛前一心同聲，以偈頌曰：

「『世尊甚希有，　難可得值遇，

具無量功德，　能救護一切。

天人之大師，　哀愍於世間，

十方諸眾生，　普皆蒙饒益。

我等所從來，　五百萬億國，

捨深禪定樂，　為供養佛故。

我等先世福，　宮殿甚嚴飾，

今以奉世尊，　唯願哀納受。』

「爾時諸梵天王，偈讚佛已各作是言：『唯願世尊，轉於法輪度脫眾生，開涅槃道。』時諸梵天王，一心同聲，而說偈言：

「『世雄兩足尊，　唯願演說法，

以大慈悲力，　度苦惱眾生。』

「爾時大通智勝如來默然許之。

「又諸比丘！東南方五百萬億國土諸大梵王，各自見宮殿光明照曜，昔所未有，歡喜踊躍生希有心，即各相詣，共議此事。時彼眾中，有一大梵天王，名曰大悲，為諸梵眾，而說偈言：

「『是事何因緣，　而現如此相？

我等諸宮殿，　光明昔未有。

為大德天生？　為佛出世間？

未曾見此相，　當共一心求。

過千萬億土，　尋光共推之；

多是佛出世，　度脫苦眾生。』

「爾時五百萬億諸梵天王，與宮殿俱，各以衣裓盛諸天華，共詣西北方推尋是相。見大通智勝如來，處于道場菩提樹下坐師子座；諸天、龍王、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等恭敬圍繞，及見十六王子請佛轉法輪。時諸梵天王，頭面禮佛，繞百千匝，即以天華而散佛上，所散之華如須彌山，并以供養佛菩提樹。華供養已，各以宮殿奉上彼佛，而作是言：『唯見哀愍饒益我等，所獻宮殿願垂納處。』爾時諸梵天王，即於佛前，一心同聲，以偈頌曰：

「『聖主天中王，　迦陵頻伽聲，

哀愍眾生者，　我等今敬禮。

世尊甚希有，　久遠乃一現，

一百八十劫，　空過無有佛。

三惡道充滿，　諸天眾減少，

今佛出於世，　為眾生作眼。

世間所歸趣，　救護於一切，

為眾生之父，　哀愍饒益者；

我等宿福慶，　今得值世尊。』

「爾時諸梵天王，偈讚佛已，各作是言：『唯願世尊，哀愍一切，轉於法輪度脫眾生。』時諸梵天王，一心同聲，而說偈言：

「『大聖轉法輪，　顯示諸法相，

度苦惱眾生，　令得大歡喜。

眾生聞是法，　得道若生天，

諸惡道減少，　忍善者增益。』

「爾時大通智勝如來默然許之。

「又諸比丘！南方五百萬億國土諸大梵天，各自見宮殿光明照曜昔所未有，歡喜踊躍生希有心，即各相詣共議此事：『以何因緣，我等宮殿有此光明？』時彼眾中有一大梵大王，名曰妙法，為諸梵眾，而說偈言：

「『我等諸宮殿，　光明甚威曜；

此非無因緣，　是相宜求之。

過於百千劫，　未曾見是相；

為大德天生？　為佛出世間？』

「爾時五百萬億諸梵天王，與宮殿俱，各以衣裓盛諸天華，共詣北方推尋是相。見大通智勝如來，處于道場菩提樹下坐師子座；諸天、龍王、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等恭敬圍繞，及見十六王子請佛轉法輪。時諸梵天王，頭面禮佛，繞百千匝，即以天華而散佛上，所散之華如須彌山，并以供養佛菩提樹。華供養已，各以宮殿奉上彼佛，而作是言：『唯見哀愍饒益我等，所獻宮殿願垂納處。』爾時諸梵天王，即於佛前，一心同聲，以偈頌曰：

「『世尊甚難見，　破諸煩惱者，

過百三十劫，　今乃得一見。

諸飢渴眾生，　以法雨充滿，

昔所未曾覩，　無量智慧者。

如優曇鉢羅，　今日乃值遇，

我等諸宮殿，　蒙光故嚴飾。

世尊大慈愍，　唯願垂納受。』

「爾時諸梵天王，偈讚佛已，各作是言：『唯願世尊，轉於法輪，令一切世間諸天魔梵沙門婆羅門，皆獲安隱而得度脫。』時諸梵天王，一心同聲而說偈言：

「『惟願天人尊，　轉無上法輪，

擊于大法鼓，　而吹大法螺，

普雨大法雨，　度無量眾生。

我等咸歸請，　當演深遠音。』

「爾時大通智勝如來默然許之。西南方乃至下方亦復如是。

「爾時上方五百萬億國土諸梵天王，皆悉自覩所止宮殿，光明威曜昔所未有，歡喜踊躍生希有心，即各相詣共議此事：『以何因緣，我等宮殿有斯光明？』時彼眾中，有一大梵天王，名曰尸棄，為諸梵眾，而說偈言：

「『今以何因緣，　我等諸宮殿，

威德光明曜，　嚴飾未曾有？

如是之妙相，　昔所不聞見；

為大德天生？　為佛出世間？』

「爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱，各以衣裓盛諸天華，共詣下方推尋此相。見大通智勝如來，處于道場菩提樹下坐師子座；諸天、龍王、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等恭敬圍繞，及見十六王子請佛轉法輪。時諸梵天王，頭面禮佛，繞百千匝，即以天華而散佛上，所散之華如須彌山，并以供養佛菩提樹。華供養已，各以宮殿奉上彼佛，而作是言：『唯見哀愍饒益我等，所獻宮殿願垂納處。』爾時諸梵天王，即於佛前，一心同聲，以偈頌曰：

「『善哉見諸佛，　救世之聖尊，

能於三界獄，　勉出諸眾生，

普智天人尊，　哀愍群萌類，

能開甘露門，　廣度於一切。

於昔無量劫，　空過無有佛，

世尊未出時，　十方常闇冥，

三惡道增長，　阿脩羅亦盛，

諸天眾轉減，　死多墮惡道。

不從佛聞法，　常行不善事，

色力及智慧，　斯等皆減少，

罪業因緣故，　失樂及樂想，

住於邪見法，　不識善儀則，

不蒙佛所化，　常墮於惡道。

佛為世間眼，　久遠時乃出，

哀愍諸眾生，　故現於世間，

超出成正覺，　我等甚欣慶，

及餘一切眾，　喜嘆未曾有。

我等諸宮殿，　蒙光故嚴飾，

今以奉世尊，　唯垂哀納受。

願以此功德，　普及於一切，

我等與眾生，　皆共成佛道。』

「爾時五百萬億諸梵天王，偈讚佛已，各白佛言：『唯願世尊，轉於法輪，多所安隱，多所度脫。』時諸梵天王，一心同聲，而說偈言：

「『世尊轉法輪，　擊甘露法鼓，

度苦惱眾生，　開示涅槃道。

唯願受我請，　以大微妙音；

哀愍而敷演，　無量劫集法。』

「爾時大通智勝如來，受十方諸梵天王，及十六王子請，即時三轉十二行法輪——若沙門、婆羅門，若天、魔、梵及餘世間，所不能轉——謂是苦、是苦集、是苦滅、是苦滅道；及廣說十二因緣法，無明緣行、行緣識、識緣名色、名色緣六入、六入緣觸、觸緣受、受緣愛、愛緣取、取緣有、有緣生、生緣老死憂悲苦惱；無明滅則行滅、行滅則識滅、識滅則名色滅、名色滅則六入滅、六入滅則觸滅、觸滅則受滅、受滅則愛滅、愛滅則取滅、取滅則有滅、有滅則生滅、生滅則老死憂悲苦惱滅。佛於天人大眾之中說是法時，六百萬億那由他人，以不受一切法故，而於諸漏心得解脫，皆得深妙禪定，三明、六通、具八解脫。第二、第三、第四說法時，千萬億恒河沙那由他等眾生，亦以不受一切法故，而於諸漏心得解脫。從是已後諸聲聞眾，無量、無邊不可稱數。

「爾時十六王子，皆以童子出家而為沙彌，諸根通利，智慧明了，已曾供養百千萬億諸佛，淨修梵行，求阿耨多羅三藐三菩提，俱白佛言：『世尊！是諸無量千萬億大德聲聞皆已成就。世尊！亦當為我等說阿耨多羅三藐三菩提法，我等聞已皆共修學。世尊！我等悉願如來知見，深心所念，佛自證知。』爾時轉輪聖王所將眾中八萬億人，見十六王子出家，亦求出家，王即聽許。

「爾時彼佛受沙彌請，過二萬劫已，乃於四眾之中，說是大乘經，名《妙法蓮華教菩薩法佛所護念》。說是經已，十六沙彌，為阿耨多羅三藐三菩提故，皆共受持諷誦通利。說是經時，十六菩薩沙彌皆悉信受，聲聞眾中亦有信解，其餘眾生千萬億種皆生疑惑。佛說是經，於八千劫未曾休廢。說此經已即入靜室，住於禪定八萬四千劫。是時十六菩薩沙彌，知佛入室寂然禪定，各昇法座，亦於八萬四千劫，為四部眾，廣說分別《妙法華經》，一一皆度六百萬億那由他恒河沙等眾生，示教利喜，令發阿耨多羅三藐三菩提心。

「大通智勝佛，過八萬四千劫已，從三昧起，往詣法座，安詳而坐，普告大眾：『是十六菩薩沙彌，甚為希有，諸根通利，智慧明了，已曾供養無量千萬億數諸佛，於諸佛所常修梵行，受持佛智，開示眾生，令入其中，汝等皆當數數親近而供養之。所以者何？若聲聞、辟支佛及諸菩薩，能信是十六菩薩所說經法受持不毀者，是人皆當得阿耨多羅三藐三菩提如來之慧。』」

佛告諸比丘：「是十六菩薩，常樂說是《妙法華經》，一一菩薩所化六百萬億那由他恒河沙等眾生，世世所生與菩薩俱，從其聞法悉皆信解。以此因緣，得值四萬億諸佛世尊，于今不盡。諸比丘！我今語汝，彼佛弟子十六沙彌，今皆得阿耨多羅三藐三菩提，於十方國土現在說法，有無量百千萬億菩薩、聲聞，以為眷屬。其二沙彌東方作佛，一名阿閦，在歡喜國，二名須彌頂。東南方二佛，一名師子音，二名師子相。南方二佛，一名虛空住，二名常滅。西南方二佛，一名帝相，二名梵相。西方二佛，一名阿彌陀，二名度一切世間苦惱。西北方二佛，一名多摩羅跋栴檀香神通，二名須彌相。北方二佛，一名雲自在，二名雲自在王。東北方佛，名壞一切世間怖畏。第十六我釋迦牟尼佛，於娑婆國土，成阿耨多羅三藐三菩提。諸比丘！我等為沙彌時，各各教化無量百千萬億恒河沙等眾生，從我聞法，為阿耨多羅三藐三菩提。此諸眾生，于今有住聲聞地者，我常教化阿耨多羅三藐三菩提，是諸人等，應以是法漸入佛道。所以者何？如來智慧難信難解。爾時所化無量恒河沙等眾生者，汝等諸比丘，及我滅度後未來世中聲聞弟子是也。我滅度後，復有弟子不聞是經，不知、不覺菩薩所行，自於所得功德，生滅度想，當入涅槃。我於餘國作佛，更有異名，是人雖生滅度之想，入於涅槃，而於彼土求佛智慧，得聞是經；唯以佛乘而得滅度，更無餘乘，除諸如來方便說法。諸比丘！若如來自知涅槃時到，眾又清淨信解堅固，了達空法深入禪定，便集諸菩薩及聲聞眾，為說是經。世間無有二乘而得滅度，唯一佛乘得滅度耳。

「比丘當知！如來方便，深入眾生之性，知其志樂小法，深著五慾，為是等故說於涅槃，是人若聞則便信受。譬如五百由旬險難惡道，曠絕無人怖畏之處，若有多眾欲過此道至珍寶處，有一導師聰慧明達，善知險道通塞之相，將導眾人欲過此難。所將人眾中路懈退，白導師言：『我等疲極而復怖畏，不能復進，前路猶遠，今欲退還。』導師多諸方便，而作是念：『此等可愍，云何捨大珍寶，而欲退還？』作是念已，以方便力，於險道中，過三百由旬，化作一城。告眾人言：『汝等勿怖，莫得退還，今此大城可於中止，隨意所作，若入是城，快得安隱，若能前至寶所，亦可得去。』是時疲極之眾，心大歡喜歎未曾有：『我等今者免斯惡道，快得安隱。』於是眾人前入化城，生已度想，生安隱想。爾時導師，知此人眾既得止息無復疲倦，即滅化城，語眾人言：『汝等去來寶處在近，向者大城，我所化作為止息耳。』

「諸比丘！如來亦復如是，今為汝等作大導師，知諸生死煩惱惡道，險難長遠應去應度。若眾生但聞一佛乘者，則不欲見佛，不欲親近，便作是念：『佛道長遠，久受勤苦乃可得成。』佛知是心怯弱下劣，以方便力，而於中道，為止息故，說二涅槃。若眾生住於二地，如來爾時即便為說：『汝等所作未辦，汝所住地近於佛慧，當觀察籌量，所得涅槃，非真實也，但是如來方便之力，於一佛乘分別說三。』如彼導師為止息故，化作大城，既知息已，而告之言：『寶處在近，此城非實，我化作耳。』」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「大通智勝佛，　十劫坐道場，

佛法不現前，　不得成佛道。

諸天神龍王，　阿脩羅眾等，

常雨於天花，　以供養彼佛。

諸天擊天鼓，　并作眾伎樂，

香風吹萎花，　更雨新好者，

過十小劫已，　乃得成佛道；

諸天及世人，　心皆懷踊躍。

彼佛十六子，　皆與其眷屬，

千萬億圍繞，　俱行至佛所，

頭面禮佛足，　而請轉法輪；

聖師子法雨，　充我及一切，

世尊甚難值，　久遠時一現，

為覺悟群生，　振動於一切。

東方諸世界，　五百萬億國，

梵宮殿光曜，　昔所未曾有，

諸梵見此相，　尋來至佛所，

散花以供養，　并奉上宮殿，

請佛轉法輪，　以偈而讚歎；

佛知時未至，　受請默然坐：

三方及四維，　上下亦復爾，

散華奉宮殿，　請佛轉法輪，

世尊甚難值，　願以大慈悲，

廣開甘露門，　轉無上法輪。

無量慧世尊，　受彼眾人請，

為宣種種法，　四諦十二緣，

無明至老死，　皆從生緣有，

如是眾過患，　汝等應當知。

宣暢是法時，　六百萬億姟，

得盡諸苦際，　皆成阿羅漢。

第二說法時，　千萬恒沙眾，

於諸法不受，　亦得阿羅漢。

從是後得道，　其數無有量，

萬億劫算數，　不能得其邊。

時十六王子，　出家作沙彌，

皆共請彼佛，　演說大乘法。

我等及營從，　皆當成佛道，

願得如世尊，　慧眼第一淨。

佛知童子心，　宿世之所行，

以無量因緣，　種種諸譬喻，

說六波羅蜜，　及諸神通事，

分別真實法，　菩薩所行道。

說是《法華經》，　如恒河沙偈，

彼佛說經已，　靜室入禪定，

一心一處坐，　八萬四千劫。

是諸沙彌等，　知佛禪未出，

為無量億眾，　說佛無上慧，

各各坐法座，　說是大乘經，

於佛宴寂後，　宣揚助法化。

一一沙彌等，　所度諸眾生，

有六百萬億，　恒河沙等眾。

彼佛滅度後，　是諸聞法者，

在在諸佛土，　常與師俱生。

是十六沙彌，　具足行佛道，

今現在十方，　各得成正覺。

爾時聞法者，　各在諸佛所，

其有住聲聞，　漸教以佛道。

我在十六數，　曾亦為汝說，

是故以方便，　引汝趣佛慧；

以是本因緣，　今說《法華經》，

令汝入佛道，　慎勿懷驚懼。

譬如險惡道，　逈絕多毒獸，

又復無水草，　人所怖畏處，

無數千萬眾，　欲過此險道，

其路甚曠遠，　經五百由旬。

時有一導師，　強識有智慧，

明了心決定，　在險濟眾難。

眾人皆疲倦，　而白導師言：

『我等今頓乏，　於此欲退還。』

導師作是念：　『此輩甚可愍，

如何欲退還，　而失大珍寶？』

尋時思方便，　當設神通力，

化作大城郭，　莊嚴諸舍宅，

周匝有園林，　流渠及浴池，

重門高樓閣，　男女皆充滿。

即作是化已，　慰眾言勿懼：

『汝等入此城，　各可隨所樂。』

諸人既入城，　心皆大歡喜，

皆生安隱想，　自謂已得度。

導師知已息，　集眾而告言：

『汝等當前進，　此是化城耳！

我見汝疲極，　中道欲退還，

故以方便力，　權化作此城；

汝今勤精進，　當共至寶所。』

我亦復如是，　為一切導師，

見諸求道者，　中路而懈廢，

不能度生死，　煩惱諸險道；

故以方便力，　為息說涅槃，

言汝等苦滅，　所作皆已辦。

既知到涅槃，　皆得阿羅漢；

爾乃集大眾，　為說真實法。

諸佛方便力，　分別說三乘，

唯有一佛乘，　息處故說二。

今為汝說實，　汝所得非滅，

為佛一切智，　當發大精進，

汝證一切智，　十力等佛法，

具三十二相，　乃是真實滅。

諸佛之導師，　為息說涅槃，

既知是息已，　引入於佛慧。」

添品妙法蓮華經卷第三

添品妙法蓮華經卷第五

隋天竺三藏闍那崛多共笈多譯

◎

安樂行品第十三

爾時文殊師利法王子菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！是諸菩薩，甚為難有，敬順佛故，發大誓願，於後惡世護持、讀誦、說是《法華經》。世尊！菩薩摩訶薩，於後惡世云何能說是經？」

佛告文殊師利：「若菩薩摩訶薩，於後惡世欲說是經，當安住四法：一者、安住菩薩行處、親近處，能為眾生演說是經。文殊師利！云何名菩薩摩訶薩行處？若菩薩摩訶薩，住忍辱地，柔和善順，而不卒暴，心亦不驚；又復於法無所行，而觀諸法如實相，亦不行不分別，是名菩薩摩訶薩行處。云何名菩薩摩訶薩親近處？菩薩摩訶薩，不親近國王、王子、大臣、官長；不親近諸外道、梵志、尼乾子等，及造世俗文筆、讚詠、外書，及路伽耶陀、逆路伽耶陀者；亦不親近諸有兇戲、相扠、相撲，及那羅等種種變現之戲；又不親近旃陀羅及畜猪、羊、鷄、狗、畋獵、漁捕諸惡律儀，如是人等或時來者，則為說法無所悕望；又不親近求聲聞比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，亦不問訊；若於房中，若經行處，若在講堂中，不共住止，或時來者隨宜說法，無所悕求。文殊師利！又菩薩摩訶薩，不應於女人身取能生欲想相而為說法，亦不樂見；若入他家，不與小女、處女、寡女等共語；亦復不近五種不男之人以為親厚，不獨入他家，若有因緣須獨入時，但一心念佛；若為女人說法，不露齒笑，不現胸臆，乃至為法，猶不親厚，況復餘事。不樂畜年少弟子、沙彌、小兒，亦不樂與同師，常好坐禪，在於閑處，修攝其心。文殊師利！是名初親近處。復次，菩薩摩訶薩觀一切法空如實相，不顛倒、不動、不退、不轉，如虛空，無所有性，一切語言道斷；不生、不出、不起，無名、無相實、無所有，無量、無邊、無礙、無障，但以因緣有，從顛倒生，故說常樂，觀如是法相，是名菩薩摩訶薩第二親近處。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若有菩薩，　於後惡世，　無怖畏心，

欲說是經；　應入行處，　及親近處。

常離國王，　及國王子，　大臣官長，

兇險戲者；　及旃陀羅，　外道梵志；

亦不親近，　增上慢人，　貪著小乘，

三藏學者，　破戒比丘，　名字羅漢，

及比丘尼，　好戲笑者；　深著五欲，

求現滅度，　諸優婆夷，　皆勿親近。

若是人等，　以好心來，　到菩薩所，

為聞佛道；　菩薩則以，　無所畏心，

不懷悕望，　而為說法。　寡女處女，

及諸不男，　皆勿親近，　以為親厚；

亦莫親近，　屠兒魁膾，　田獵漁捕，

為利殺害，　販肉自活，　衒賣女色，

如是之人，　皆勿親近。　兇險相撲，

種種嬉戲；　諸婬女等，　盡勿親近。

莫獨屏處，　為女說法，　若說法時，

無得戲笑。　入里乞食，　將一比丘，

若無比丘，　一心念佛，　是則名為，

行處近處。　以此二處，　能安樂說。

又復不行，　上中下法，　有為無為，

實不實法，　亦不分別，　是男是女；

不得諸法，　不知不見，　是則名為，

菩薩行處。　一切諸法，　空無所有，

無有常住，　亦無起滅，　是名智者，

所親近處。　顛倒分別，　諸法有無，

是實非實，　是生非生，　在於閑處，

修攝其心，　安住不動，　如須彌山，

觀一切法，　皆無所有；　猶如虛空，

無有堅固。　不生不出，　不動不退，

常住一相，　是名近處。　若有比丘，

於我滅後，　入是行處，　及親近處，

說斯經時，　無有怯弱。　菩薩有時，

入於靜室，　以正憶念，　隨義觀法；

從禪定起，　為諸國王，　王子臣民，

婆羅門等，　開化演暢，　說斯經典，

其心安隱，　無有怯弱。　文殊師利！

是名菩薩，　安住初法，　能於後世，

說《法華經》。

「又文殊師利！如來滅後於末法中，欲說是經，應住安樂行，若口宣說，若讀經時，不樂說人及經典過，亦不輕慢諸餘法師，不說他人好惡、長短；於聲聞人亦不稱名說其過惡，亦不稱名讚歎其美；又亦不生怨嫌之心，善修如是安樂心故。諸有聽者不逆其意，有所難問，不以小乘法答，但以大乘而為解說，令得一切種智。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「菩薩常樂，　安隱說法；　於清淨地，

而施床座，　以油塗身，　澡浴塵穢；

著新淨衣，　內外俱淨；　安處法座，

隨問為說。　若有比丘，　及比丘尼，

諸優婆塞，　及優婆夷，　國王王子，

群臣士民，　以微妙義，　和顏為說；

若有難問，　隨義而答，　因緣譬喻，

敷演分別；　以是方便，　皆使發心，

漸漸增益，　入於佛道。　除嬾惰意，

及懈怠想，　離諸憂惱，　慈心說法；

晝夜常說，　無上道教。　以諸因緣，

無量譬喻，　開示眾生，　咸令歡喜。

衣服臥具，　飲食醫藥，　而於其中，

無所希望。　但一心念，　說法因緣，

願成佛道，　令眾亦爾，　是則大利，

安樂供養。　我滅度後，　若有比丘，

能演說斯，　《妙法華經》，　心無嫉恚，

諸惱障礙，　亦無憂愁，　及罵詈者；

又無怖畏，　加刀杖等，　亦無擯出，

安住忍故。　智者如是，　善修其心，

能住安樂，　如我上說；　其人功德，

千億萬劫。　算數譬喻，　說不能盡。」

「又文殊師利！菩薩摩訶薩，於後末世法欲滅時，受持、讀誦斯經典者，無懷嫉妬、諂誑之心，亦勿輕罵學佛道者，求其長短。若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，求聲聞者，求辟支佛者，求菩薩道者，無得惱之，令其疑悔，語其人言：『汝等去道甚遠，終不能得一切種智。所以者何？汝是放逸之人，於道懈怠故。』又亦不應戲論諸法有所諍競，當於一切眾生起大悲想，於諸如來起慈父想。於諸菩薩起大師想，於十方諸大菩薩常應深心恭敬、禮拜，於一切眾生平等說法，以順法故，不多、不少，乃至深愛法者，亦不為多說。

「文殊師利！是菩薩摩訶薩，於後末世法欲滅時，有成就是第三安樂行者，說是法時，無能惱亂得好同學，共讀誦是經，亦得大眾而來聽受，聽已能持，持已能誦，誦已能說，說已能書；若使人書，供養經卷，恭敬尊重讚歎。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若欲說是經，　當捨嫉恚慢，

諂誑邪偽心，　常修質直行。

不輕蔑於人，　亦不戲論法，

不令他疑悔，　云汝不得佛。

是佛子說法，　常柔和能忍；

慈悲於一切，　不生懈怠心。

十方大菩薩，　愍眾故行道，

應生恭敬心，　是則我大師。

於諸佛世尊，　生無上父想，

破於憍慢心，　說法無障礙。

第三法如是，　智者應守護；

一心安樂行，　無量眾所敬。」

「又文殊師利！菩薩摩訶薩，於後末世法欲滅時，有持是《法華經》者，於在家、出家人中生大慈心，於非菩薩人中生大悲心，應作是念：『如是之人則為大失，如來方便隨宜說法，不聞、不知、不覺、不問、不信、不解，其人雖不問、不信、不解是經，我得阿耨多羅三藐三菩提時，隨在何地，以神通力、智慧力，引之令得住是法中。』

「文殊師利！是菩薩摩訶薩，於如來滅後有成就此第四法者，說是法時無有過失，常為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，國王、王子、大臣、人民、婆羅門、居士等，供養、恭敬、尊重、讚歎；虛空諸天為聽法故，亦常隨侍，若在聚落、城邑、空閑、林中，有人來欲難問者，諸天晝、夜常為法故，而衛護之；能令聽者皆得歡喜。所以者何？此經是一切過去、未來、現在諸佛神力所護故。文殊師利！是《法華經》，於無量國中，乃至名字不可得聞，何況得見受持、讀誦。文殊師利！譬如強力轉輪聖王，欲以威勢降伏諸國，而諸小王不順其命，時轉輪王，起種種兵而往討伐。王見兵眾戰有功者，即大歡喜，隨功賞賜，或與田宅、聚落、城邑，或與衣服、嚴身之具，或與種種珍寶，金、銀、琉璃、車璩、馬瑙、珊瑚、琥珀，象、馬、車乘、奴婢、人民；唯髻中明珠，不以與之。所以者何？獨王頂上有此一珠，若以與之，王諸眷屬必大驚怪。文殊師利！如來亦復如是，以禪定、智慧力得法國土，王於三界，而諸魔王不肯順伏，如來賢聖諸將與之共戰，其有功者，心亦歡喜，於四眾中為說諸經，令其心悅，賜以禪定、解脫、無漏、根、力諸法之財，又復賜與涅槃之城，言得滅度，引導其心令皆歡喜，而不為說是《法華經》。文殊師利！如轉輪王見諸兵眾有大功者，心甚歡喜，以此難信之珠，久在髻中，不妄與人，而今與之；如來亦復如是，於三界中為大法王，以法教化一切眾生，見賢聖軍與五陰魔、煩惱魔、死魔共戰，有大功勳，滅三毒、出三界、破魔網，爾時如來亦大歡喜；此《法華經》，能令眾生至一切智，一切世間多怨難信，先所未說而今說之。文殊師利！此《法華經》，是諸如來第一之說，於諸說中最為甚深，末後賜與，如彼強力之王，久護明珠，今乃與之。文殊師利！此《法華經》，諸佛如來祕密之藏，於諸經中最在其上，長夜守護不妄宣說，始於今日乃與汝等而敷演之。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「常行忍辱，　哀愍一切；　乃能演說，

佛所讚經。　後末世時，　持此經者，

於家出家，　及非菩薩，　應生慈悲，

斯等不聞，　不信是經，　則為大失。

我得佛道，　以諸方便，　為說此法，

令住其中。　譬如強力，　轉輪之王，

兵戰有功，　賞賜諸物，　象馬車乘，

嚴身之具；　及諸田宅，　聚落城邑，

或與衣服，　種種珍寶，　奴婢財物，

歡喜賜與。　如有勇健，　能為難事，

王解髻中，　明珠與之。　如來亦爾，

為諸法王，　忍辱大力，　智慧寶藏，

以大慈悲，　如法化世，　見一切人，

受諸苦惱，　欲求解脫，　與諸魔戰，

為是眾生，　說種種法；　以大方便，

說此諸經；　既知眾生，　得其力已，

末後乃為，　說是《法華》；　如王解髻，

明珠與之。　此經為尊，　眾經中上，

我常守護，　不妄開示，　今正是時，

為汝等說。　我滅度後，　求佛道者，

欲得安隱，　演說斯經，　應當親近，

如是四法，　讀是經者，　常無憂惱，

又無病痛，　顏色鮮白；　不生貧窮，

卑賤醜陋，　眾生樂見，　如慕賢聖；

天諸童子，　以為給使；　刀杖不加，

毒不能害；　若人惡罵，　口則閉塞，

遊行無畏，　如師子王。　智慧光明，

如日之照；　若於夢中，　但見妙事，

見諸如來，　坐師子座；　諸比丘眾，

圍遶說法；　又見龍神，　阿脩羅等，

數如恒沙，　恭敬合掌，　自見其身，

而為說法；　又見諸佛，　身相金色，

放無量光，　照於一切；　以梵音聲，

演說諸法。　佛為四眾，　說無上法，

見身處中，　合掌讚佛，　聞法歡喜，

而為供養；　得陀羅尼，　證不退智。

佛知其心，　深入佛道，　即為授記，

成最正覺。　汝善男子！　當於來世，

得無量智，　佛之大道，　國土嚴淨，

廣大無比；　亦有四眾，　合掌聽法。

又見自身，　在山林中，　修習善法，

證諸實相，　深入禪定，　見十方佛。

諸佛身金色，　百福相莊嚴，

聞法為人說，　常有是好夢。

又夢作國王，　捨宮殿眷屬，

及上妙五欲，　行詣於道場；

在菩提樹下，　而處師子座，

求道過七日，　得諸佛之智。

成無上道已，　起而轉法輪，

為四眾說法，　經千萬億劫，

說無漏妙法，　度無量眾生；

後當入涅槃，　如烟盡燈滅，

若後惡世中，　說是第一法，

是人得大利，　如上諸功德。」

添品妙法蓮華經從地踊出品第十四

爾時他方國土諸來菩薩摩訶薩，過八恒河沙數，於大眾中起合掌作禮，而白佛言：「世尊！若聽我等，於佛滅後，在此娑婆世界，勤加精進，護持、讀誦、書寫、供養是經典者，當於此土而廣說之。」

爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾：「止！善男子！不須汝等護持此經。所以者何？我娑婆世界，自有六萬恒河沙等菩薩摩訶薩，一一菩薩，各有六萬恒河沙眷屬，是諸人等，能於我滅後護持、讀誦、廣說此經。」

佛說是時，娑婆世界三千大千國土，地皆震裂，而於其中，有無量千萬億菩薩摩訶薩同時踊出，是諸菩薩身皆金色，三十二相，無量光明，先盡在此娑婆世界之下此界虛空中住。是諸菩薩聞釋迦牟尼佛所說音聲，從下發來，一一菩薩，皆是大眾唱導之首，各將六萬恒河沙眷屬，況將五萬、四萬、三萬、二萬、一萬恒河沙等眷屬者，況復乃至一恒河沙，半恒河沙，四分之一，乃至千萬億那由他分之一；況復千萬億那由他眷屬，況復億萬眷屬，況復千萬、百萬乃至一萬，況復一千一百乃至一十，況復將五、四、三、二、一弟子者，況復單己，樂遠離行，如是等比，無量無邊，算數譬喻所不能知。

是諸菩薩從地出已，各詣虛空七寶妙塔，多寶如來、釋迦牟尼佛所，到已向二世尊，頭面禮足，及至諸寶樹下師子座上佛所，亦皆作禮右遶三匝，合掌恭敬，以諸菩薩種種讚法而以讚歎，住在一面，欣樂瞻仰於二世尊。是諸菩薩摩訶薩，從初踊出，以諸菩薩種種讚法，而讚於佛，如是時間，經五十小劫；是時釋迦牟尼佛默然而坐，及諸四眾亦皆默然，五十小劫，佛神力故，令諸大眾謂如半日。

爾時四眾，亦以佛神力故，見諸菩薩遍滿無量百千萬億國土虛空，是菩薩眾中，有四導師：一名上行，二名無邊行，三名淨行，四名安立行，是四菩薩，於其眾中，最為上首唱導之師，在大眾前各共合掌，觀釋迦牟尼佛，而問訊言：「世尊！少病、少惱、安樂行不？所應度者受教易不？不令世尊生疲勞耶？」

爾時四大菩薩而說偈言：

「世尊安樂，　少病少惱，　教化眾生，

得無疲倦。　又諸眾生，　受化易不？

不令世尊，　生疲勞耶？」

爾時世尊，於菩薩大眾中，而作是言：「如是，如是！諸善男子！如來安樂，少病、少惱，諸眾生等易可化度，無有疲勞。所以者何？是諸眾生，世世已來常受我化，亦於過去諸佛，供養、尊重、種諸善根，此諸眾生，始見我身，聞我所說，即皆信受，入如來慧，除先修習，學小乘者，如是之人，我今亦令得聞是經，入於佛慧。」

爾時諸大菩薩，而說偈言：

「善哉善哉！　大雄世尊！　諸眾生等，

易可化度。　能問諸佛，　甚深智慧，

聞已信行，　我等隨喜。」

於時世尊讚歎上首諸大菩薩：「善哉，善哉！善男子！汝等能於如來發隨喜心。」

爾時彌勒菩薩，及八千恒河沙諸菩薩眾，皆作是念：「我等從昔已來，不見、不聞如是大菩薩摩訶薩眾，從地踊出住世尊前，合掌、供養、問訊如來。」

時彌勒菩薩摩訶薩，知八千恒河沙諸菩薩等心之所念，并欲自決所疑，合掌向佛，以偈問言：

「無量千萬億，　大眾諸菩薩，

昔所未曾見；　願兩足尊說，

是從何所來？　以何因緣集？

巨身大神通，　智慧叵思議，

其志甚堅固，　有大忍辱力，

眾生所樂見，　為從何所來？

一一諸菩薩，　所將諸眷屬，

其數無有量，　如恒河沙等；

或有大菩薩，　將六萬恒沙，

如是諸大眾，　一心求佛道，

是諸大師等，　六萬恒河沙，

俱來供養佛，　及護持是經。

將五萬恒沙，　其數過於是，

四萬及三萬，　二萬至一萬，

一千一百等，　乃至一恒沙，

半及三四分，　億萬分之一；

千萬那由他，　萬億諸弟子，

乃至於半億，　其數復過上，

百萬至一萬，　一千及一百，

五十與一十，　乃至三二一，

單己無眷屬，　樂於獨處者，

俱來至佛所，　其數轉過上，

如是諸大眾，　若人行籌數，

過於恒沙劫，　猶不能盡知。

是諸大威德，　精進菩薩眾，

誰為其說法，　教化而成就？

從誰初發心？　稱揚何佛法？

受持行誰經？　修習何佛道？

如是諸菩薩，　神通大智力，

四方地震裂，　皆從中踊出。

世尊我昔來，　未曾見是事，

願說其所從，　國土之名號？

我常遊諸國，　未曾見是眾，

我於此眾中，　乃不識一人，

忽然從地出，　願說其因緣？

今此之大會，　無量百千億，

是諸菩薩等，　皆欲知此事；

是諸菩薩眾，　本末之因緣，

無量德世尊，　唯願決眾疑。」

爾時釋迦牟尼佛分身諸佛，從無量千萬億他方國土來者，在於八方諸寶樹下師子座上結加趺坐；其佛侍者，各各見是菩薩大眾於三千大千世界四方從地踊出住於虛空，各白其佛言：「世尊！此諸無量無邊阿僧祇菩薩大眾，從何所來？」

爾時諸佛各告侍者：「諸善男子！且待須臾，有菩薩摩訶薩名曰彌勒，釋迦牟尼佛之所授記次後作佛，已問斯事，佛今答之，汝等自當因是得聞。」

爾時釋迦牟尼佛告彌勒菩薩：「善哉，善哉！阿逸多！乃能問佛如是大事，汝等當共一心，被精進鎧，發堅固意，如來今欲顯發宣示諸佛智慧，諸佛自在神通之力，諸佛師子奮迅之力，諸佛威猛大勢之力。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「當精進一心，　我欲說此事，

勿得有疑悔，　佛智叵思議。

汝今出信力，　住於忍善中，

昔所未聞法，　今皆當得聞。

我今安慰汝，　勿得懷疑懼，

佛無不實語，　智慧不可量，

所得第一法，　甚深叵分別；

如是今當說，　汝等一心聽。」

爾時世尊，說此偈已，告彌勒菩薩：「我今於此大眾，宣告汝等。阿逸多！是諸大菩薩摩訶薩，無量無數阿僧祇，從地踊出汝等昔所未見者，我於是娑婆世界得阿耨多羅三藐三菩提已，教化示導是諸菩薩，調伏其心令發道意。此諸菩薩皆於是娑婆世界之下此界虛空中住，於諸經典讀誦、通利、思惟、分別、正憶念。阿逸多！是諸善男子等，不樂在眾多有所說，常樂靜處，勤行精進，未曾休息，亦不依止人、天而住，常樂深智，無有障礙，亦常樂於諸佛之法，一心精進求無上慧。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「阿逸汝當知！　是諸大菩薩，

從無數劫來，　修習佛智慧，

悉是我所化，　令發大道心。

此等是我子，　依止是世界，

常行頭陀事，　志樂於靜處，

捨大眾憒閙，　不樂多所說。

如是諸子等，　學習我道法，

晝夜常精進，　為求佛道故，

在娑婆世界，　下方空中住，

志念力堅固，　常勤求智慧，

說種種妙法，　其心無所畏。

我於伽耶城，　菩提樹下坐，

得成最正覺，　轉無上法輪，

爾乃教化之，　令初發道心，

今皆住不退，　悉當得成佛。

我今說實語，　汝等一心信，

我從久遠來，　教化是等眾。」

爾時彌勒菩薩摩訶薩，及無數諸菩薩等，心生疑惑怪未曾有，而作是念：「云何世尊，於少時間，教化如是無量無邊阿僧祇諸大菩薩，令住阿耨多羅三藐三菩提？」即白佛言：「世尊！如來為太子時，出於釋宮，去伽耶城不遠，坐於道場，得成阿耨多羅三藐三菩提，從是已來，始過四十餘年。世尊！云何於此少時，大作佛事，以佛勢力，以佛功德，教化如是無量大菩薩眾，當成阿耨多羅三藐三菩提？世尊！此大菩薩眾，假使有人，於千萬億劫，數不能盡，不得其邊，斯等久遠已來於無量無邊諸佛所殖諸善根，成就菩薩道，常修梵行。世尊！如此之事，世所難信。譬如有人，色美髮黑年二十五，指百歲人言是我子；其百歲人，亦指年少言是我父，生育我等；是事難信。佛亦如是，得道已來其實未久，如此大眾諸菩薩等，已於無量千萬億劫，為佛道故，勤行精進，善入出住無量百千萬億三昧，得大神通，久修梵行，善能次第集諸善法，巧於問答，人中之寶，一切世間甚為希有。今日世尊，方云得佛道時初令發心，教化示導令向阿耨多羅三藐三菩提。世尊得佛未久，乃能作此大功德事，我等雖復信佛隨宜所說，佛所出言，未曾虛妄，佛所知者，皆悉通達；然諸新發意菩薩，於佛滅後，若聞是語，或不信受，而起破法罪業因緣。唯然世尊，願為解說除我等疑，及未來世諸善男子，聞此事已亦不生疑。」

爾時彌勒菩薩，欲重宣此義，而說偈言：

「佛昔從釋種，　出家近伽耶，

坐於菩提樹，　爾來尚未久；

此諸佛子等，　其數不可量，

久已行佛道，　住神通智力，

善學菩薩道，　不染世間法；

如蓮華在水，　從地而踊出，

皆起恭敬心，　住於世尊前；

是事難思議，　云何而可信？

佛得道甚近，　所成就甚多，

願為除眾疑，　如實分別說。

譬如少壯人，　年始二十五，

示人百歲子，　髮白而面皺，

是等我所生，　子亦說是父，

父少而子老，　舉世所不信。

世尊亦如是，　得道來甚近，

是諸菩薩等，　志固無怯弱，

從無量劫來，　而行菩薩道，

巧於難問答，　其心無所畏，

忍辱心決定，　端正有威德，

十方佛所讚，　善能分別說，

不樂在人眾，　常好在禪定，

為求佛道故，　於下空中住。

我等從佛聞，　於此事無疑，

願佛為未來，　演說令開解。

若有於此經，　生疑不信者，

即當墮惡道，　願今為解說，

是無量菩薩，　云何於少時，

教化令發心，　而住不退地？」

◎

◎添品妙法蓮華經如來壽量品第十五

爾時佛告諸菩薩及一切大眾：「諸善男子！汝等當信解如來誠諦之語。」復告大眾：「汝等當信解如來誠諦之語。」又復告諸大眾：「汝等當信解如來誠諦之語。」

是時菩薩大眾，彌勒為首，合掌白佛言：「世尊！惟願說之，我等當信受佛語。」如是三白已，復言：「惟願說之，我等當信受佛語。」

爾時世尊知諸菩薩三請不止，而告之言：「汝等諦聽！如來祕密神通之力，一切世間天、人及阿修羅，皆謂今釋迦牟尼佛，出釋氏宮，去伽耶城不遠，坐於道場，得阿耨多羅三藐三菩提。然，善男子！我實成佛已來，無量無邊百千萬億那由他劫，譬如五百千萬億那由他阿僧祇三千大千世界，假使有人末為微塵，過於東方五百千萬億那由他阿僧祇國，乃下一塵，如從東行盡是微塵。諸善男子！於汝意云何？是諸世界，可得思惟校計知其數不？」

彌勒菩薩等俱白佛言：「世尊！是諸世界無量無邊，非算數所知，亦非心力所及，一切聲聞、辟支佛，以無漏智，不能思惟知其限數。我等住阿惟越致地，於是事中亦所不達。世尊！如是諸世界無量無邊。」

爾時佛告大菩薩眾：「諸善男子！今當分明宣語汝等，是諸世界，若著微塵及不著者，盡以為塵，一塵一劫，我成佛已來復過於此百千萬億那由他阿僧祇劫。自從是來，我常在此娑婆世界說法教化，亦於餘處百千萬億那由他阿僧祇國，導利眾生。諸善男子！於是中間，我說然燈佛等，又復言其入於涅槃，如是皆以方便分別。諸善男子！若有眾生來至我所，我以佛眼觀其信等諸根利、鈍，隨所應度，處處自說名字不同年紀大小，亦復現言當入涅槃；又以種種方便說微妙法，能令眾生發歡喜心。諸善男子！如來見諸眾生樂於小法，德薄垢重者，為是人說，我少出家，得阿耨多羅三藐三菩提；然我實成佛已來久遠若斯，但以方便，教化眾生令入佛道，作如是說。

「諸善男子！如來所演經典，皆為度脫眾生，或說己身，或說他身，或示己身，或示他身，或示己事，或示他事，諸所言說皆實不虛。所以者何？如來如實知見三界之相，無有生死、若退、若出，亦無在世及滅度者，非實、非虛、非如、非異，不如三界，見於三界，如斯之事，如來明見無有錯謬，以諸眾生有種種性、種種欲、種種行、種種憶想分別故，欲令生諸善根，以若干因緣，譬喻言辭，種種說法，所作佛事未曾暫廢。如是我成佛已來甚大久遠，壽命無量阿僧祇劫，常住不滅。

「諸善男子！我本行菩薩道所成壽命，今猶未盡，復倍上數，然今非實滅度，而便唱言，當取滅度。如來以是方便教化眾生。所以者何？若佛久住於世，薄德之人不種善根，貧窮下賤，貪著五欲，入於憶想妄見網中，若見如來常在不滅，便起憍恣而懷厭怠，不能生難遭之想，恭敬之心，是故如來以方便說。比丘當知！諸佛出世難可值遇。所以者何？諸薄德人，過無量百千萬億劫，或有見佛，或不見者，以此事故，我作是言：『諸比丘！如來難可得見。』斯眾生等聞如是語，必當生於難遭之想，心懷戀慕渴仰於佛，便種善根。是故如來，雖不實滅而言滅度。

「又善男子！諸佛如來法皆如是，為度眾生皆實不虛。譬如良醫智慧聰達，明練方藥，善治眾病，其人多諸子息，若十、二十乃至百數，以有事緣遠至餘國，諸子於後飲他毒藥，藥發悶亂，宛轉于地。是時其父還來歸家，諸子飲毒，或失本心，或不失者，遙見其父皆大歡喜，拜跪問訊：『善安隱歸，我等愚癡，誤服毒藥，願見救療，更賜壽命。』父見子等苦惱如是，依諸經方，求好藥草，色、香美味皆悉具足，擣簁和合與子令服，而作是言：『此大良藥，色、香、美味皆悉具足，汝等可服，速除苦惱無復眾患。』其諸子中不失心者，見此良藥色、香俱好，即便服之，病盡除愈；餘失心者，見其父來，雖亦歡喜、問訊，求索治病，然與其藥而不肯服。所以者何？毒氣深入失本心故，於此好色、香藥而謂不美。父作是念：『此子可愍，為毒所中心皆顛倒，雖見我喜求索救療，如是好藥而不肯服，我今當設方便令服此藥。』即作是言：『汝等當知！我今衰老死時已至，是好良藥今留在此，汝可取服勿憂不差。』作是教已，復至他國，遣使還告，汝父已死。是時諸子聞父背喪，心大憂惱而作是念：『若父在者，慈愍我等能見救護，今者捨我遠喪他國。』自惟孤露無復恃怙，常懷悲感心遂醒悟，乃知此藥色、味香美，即取服之毒病皆愈；其父聞子悉已得差，尋便來歸咸使見之。諸善男子！於意云何？頗有人能說此良醫虛妄罪不？」

「不也，世尊！」

佛言：「我亦如是，成佛已來無量無邊百千萬億那由他阿僧祇劫，為眾生故，以方便力言當滅度，亦無有能如法說我虛妄過者。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「自我得佛來，　所經諸劫數，

無量百千萬，　億載阿僧祇，

常說法教化，　無數億眾生，

令入於佛道，　爾來無量劫，

為度眾生故，　方便現涅槃，

而實不滅度，　常住此說法。

我常住於此，　以諸神通力，

令顛倒眾生，　雖近而不見。

眾見我滅度，　廣供養舍利，

咸皆懷戀慕，　而生渴仰心。

眾生既信伏，　質直意柔軟，

一心欲見佛，　不自惜身命。

時我及眾僧，　俱出靈鷲山，

我時語眾生，　常在此不滅，

以方便力故，　現有滅不滅；

餘國有眾生，　恭敬信樂者，

我復於彼中，　為說無上法，

汝等不聞此，　但謂我滅度。

我見諸眾生，　沒在於苦惱，

故不為現身，　令其生渴仰；

因其心戀慕，　乃出為說法，

神通力如是，　於阿僧祇劫，

常在靈鷲山，　及餘諸住處。

眾生見劫盡，　大火所燒時，

我此土安隱，　天人常充滿，

園林諸堂閣，　種種寶莊嚴，

寶樹多花果，　眾生所遊樂；

諸天擊天鼓，　常作眾伎樂，

雨曼陀羅華，　散佛及大眾。

我淨土不毀，　而眾見燒盡，

憂怖諸苦惱，　如是悉充滿。

是諸罪眾生，　以惡業因緣，

過阿僧祇劫，　不聞三寶名；

諸有修功德，　柔和質直者，

則皆見我身，　在此而說法；

或時為此眾，　說佛壽無量；

久乃見佛者，　為說佛難值；

我智力如是，　慧光照無量，

壽命無數劫，　久修業所得。

汝等有智者，　勿於此生疑，

當斷令永盡，　佛語實不虛。

如醫善方便，　為治狂子故，

實在而言死，　無能說虛妄；

我亦為世父，　救諸苦患者，

為凡夫顛倒，　實在而言滅。

以常見我故，　而生憍恣心，

放逸著五欲，　墮於惡道中；

我常知眾生，　行道不行道，

隨應所可度，　為說種種法。

每自作是意，　以何令眾生，

得入無上道，　速成就佛身？」

添品妙法蓮華經分別功德品第十六

爾時大會，聞佛說壽命劫數長遠如是，無量無邊阿僧祇眾生得大饒益。於時世尊，告彌勒菩薩摩訶薩：「阿逸多！我說是如來壽命長遠時，六百八十萬億那由他恒河沙眾生得無生法忍；復有千倍菩薩摩訶薩，得聞持陀羅尼門；復有一世界微塵數菩薩摩訶薩，得樂說無礙辯才；復有一世界微塵數菩薩摩訶薩，得百千萬億無量旋陀羅尼；復有三千大千世界微塵數菩薩摩訶薩，能轉不退法輪；復有二千中國土微塵數菩薩摩訶薩，能轉清淨法輪；復有小千國土微塵數菩薩摩訶薩，八生當得阿耨多羅三藐三菩提；復有四四天下微塵數菩薩摩訶薩，四生當得阿耨多羅三藐三菩提；復有三四天下微塵數菩薩摩訶薩，三生當得阿耨多羅三藐三菩提；復有二四天下微塵數菩薩摩訶薩，二生當得阿耨多羅三藐三菩提；復有一四天下微塵數菩薩摩訶薩，一生當得阿耨多羅三藐三菩提；復有八世界微塵數眾生，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。」

佛說是諸菩薩摩訶薩得大法利時，於虛空中，雨曼陀羅華、摩訶曼陀羅華，以散無量百千萬億眾寶樹下師子座上諸佛，并散七寶塔中師子座上釋迦牟尼佛，及久滅度多寶如來，亦散一切諸大菩薩及四部眾；又雨細末栴檀、沈水香等；於虛空中，天鼓自鳴，妙聲深遠；又雨千種天衣，垂諸瓔珞、真珠瓔珞、摩尼珠瓔珞、如意珠瓔珞，遍於九方，眾寶香爐燒無價香，自然周至供養大會一一佛上；有諸菩薩執持幡蓋，次第而上至于梵天，是諸菩薩，以妙音聲歌無量頌，讚歎諸佛。

爾時彌勒菩薩從座而起，偏袒右肩合掌向佛，而說偈言：

「佛說希有法，　昔所未曾聞；

世尊有大力，　壽命不可量。

無數諸佛子，　聞世尊分別，

說得法利者，　歡喜充遍身，

或住不退地，　或得陀羅尼，

或無礙樂說，　萬億旋總持。

或有大千界，　微塵數菩薩，

各各皆能轉，　不退之法輪。

復有中千界，　微塵數菩薩，

各各皆能轉，　清淨之法輪。

復有小千界，　微塵數菩薩，

餘各八生在，　當得成佛道。

復有四三二，　如此四天下，

微塵諸菩薩，　隨數生成佛。

或一四天下，　微塵數菩薩，

餘有一生在，　當成一切智。

如是等眾生，　聞佛壽長遠，

得無量無漏，　清淨之果報。

復有八世界，　微塵數眾生，

聞佛說壽命，　皆發無上心。

世尊說無量，　不可思議法，

多有所饒益，　如虛空無邊，

雨天曼陀羅，　摩訶曼陀羅；

釋梵如恒沙，　無數佛土來，

雨栴檀沈水，　繽紛而亂墜，

如鳥飛空下，　供散於諸佛。

天鼓虛空中，　自然出妙聲，

天衣千萬種，　旋轉而來下。

眾寶妙香爐，　燒無價之香，

自然悉周遍，　供養諸世尊。

其大菩薩眾，　執七寶幡蓋，

高妙萬億種，　次第至梵天，

一一諸佛前，　寶幢懸勝幡，

亦以千萬偈，　歌詠諸如來。

如是種種事，　昔所未曾有，

聞佛壽無量，　一切皆歡喜。

佛名聞十方，　廣饒益眾生，

一切具善根，　以助無上心。」

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩：「阿逸多！其有眾生，聞佛壽命長遠如是，乃至能生一念信解，所得功德無有限量。若有善男子、善女人，為阿耨多羅三藐三菩提故，於八十萬億那由他劫，行五波羅蜜：檀波羅蜜、尸羅波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜，除般若波羅蜜，以是功德比前功德，百分、千分、百千萬億分，不及其一，乃至算數譬喻所不能知。若善男子有如是功德，於阿耨多羅三藐三菩提退者，無有是處。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若人求佛慧，　於八十萬億，

那由他劫數，　行五波羅蜜，

於是諸劫中，　布施供養佛，

及緣覺弟子，　并諸菩薩眾，

珍異之飲食，　上服與臥具，

栴檀立精舍，　以園林莊嚴；

如是等布施，　種種皆微妙，

盡此諸劫數，　以迴向佛道。

若復持禁戒，　清淨無缺漏，

求於無上道，　諸佛之所歎。

若復行忍辱，　住於調柔地，

設眾惡來加，　其心不傾動；

諸有得法者，　懷於增上慢，

為此所輕惱，　如是亦能忍。

若復勤精進，　志念常堅固，

於無量億劫，　一心不懈怠。

又於無數劫，　住於空閑處，

若坐若經行，　除睡常攝心；

以是因緣故，　能生諸禪定，

八十億萬劫，　安住心不亂。

持此一心福，　願求無上道，

我得一切智，　盡諸禪定際，

是人於百千，　萬億劫數中，

行此諸功德，　如上之所說。

有善男女等，　聞我說壽命，

乃至一念信，　其福過於彼。

若人悉無有，　一切諸疑悔，

深心須臾信，　其福為如此。

其有諸菩薩，　無量劫行道，

聞我說壽命，　是則能信受；

如是諸人等，　頂受此經典，

願我於未來，　長壽度眾生。

如今日世尊，　諸釋中之王，

道場師子吼，　說法無所畏。

我等未來世，　一切所尊敬，

坐於道場時，　說壽亦如是。

若有深心者，　清淨而質直，

多聞能總持，　隨義解佛語；

如是之人等，　於此無有疑。

「又，阿逸多！若有聞佛壽命長遠，解其言趣，是人所得功德無有限量，能起如來無上之慧，何況廣聞是經，若教人聞，若自持，若教人持，若自書，若教人書，若以華香、瓔珞、幢幡、繒蓋、香油、穌燈供養經卷，是人功德無量無邊，能生一切種智。阿逸多！若善男子、善女人，聞我說壽命長遠，深心信解，則為見佛常在耆闍崛山共大菩薩、諸聲聞眾圍遶說法；又見此娑婆世界，其地琉璃，坦然平正，閻浮檀金以界八道，寶樹行列，諸臺樓觀皆悉寶成，其菩薩眾咸處其中，若有能如是觀者，當知是為深信解相；又復如來滅後，若聞是經，而不毀呰，起隨喜心，當知已為深信解相，何況讀誦、受持之者，斯人則為頂戴如來。阿逸多！是善男子、善女人，不須為我復起塔寺及作僧坊，以四事供養眾僧。所以者何？是善男子、善女人，受持、讀誦是經典者，為已起塔造立僧坊供養眾僧，則為以佛舍利起七寶塔，高廣漸小至于梵天，懸諸幡蓋及眾寶鈴，華香、瓔珞、末香、塗香、燒香，眾鼓伎樂，簫、笛、箜篌，種種舞戲，以妙音聲歌唄、讚誦，則為已於無量千萬億劫作是供養已。

「阿逸多！若我滅後，聞是經典有能受持，若自書，若教人書，則為起立僧坊，以赤栴檀作諸殿堂，三十有二，高八多羅樹，高廣嚴好，百千比丘於其中止，園林、浴池、經行、禪窟，衣服、飲食、床褥、湯藥，一切樂具充滿其中，如是僧坊堂閣若干百千萬億其數無量，以此現前供養於我及比丘僧。是故我說，如來滅後，若有受持、讀誦、為他人說，若自書，若教人書，供養經卷，不須復起塔寺及造僧坊供養眾僧，況復有人能持是經，兼行布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，其德最勝無量無邊。譬如虛空東、西、南、北、四維、上、下無量無邊，是人功德亦復如是無量無邊，疾至一切種智。若人讀誦、受持是經，為他人說，若自書，若教人書，復能起塔及造僧坊，供養、讚歎聲聞眾僧，亦以百千萬億讚歎之法，讚歎菩薩功德；又為他人種種因緣，隨義解說此《法華經》，復能清淨持戒，與柔和者而共同止，忍辱無瞋，志念堅固，常貴坐禪得諸深定，精進勇猛，攝諸善法，利根智慧，善答問難。阿逸多！若我滅後，諸善男子、善女人，受持、讀誦是經典者，復有如是諸善功德，當知是人已趣道場，近阿耨多羅三藐三菩提，坐道樹下。阿逸多！是善男子若坐若立若經行處，是中便應起塔，一切天人皆應供養，如佛之塔。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若我滅度後，　能奉持此經；

斯人福無量，　如上之所說。

是則為具足，　一切諸供養，

以舍利起塔，　七寶而莊嚴，

表剎甚高廣，　漸小至梵天，

寶鈴千萬億，　風動出妙聲。

又於無量劫，　而供養此塔，

華香諸瓔珞，　天衣眾伎樂，

然香油穌燈，　周匝常照明；

惡世法末時，　能持是經者，

則為已如上，　具足諸供養。

若能持此經，　則如佛現在，

以牛頭栴檀，　起僧坊供養，

堂有三十二，　高八多羅樹，

上饌妙衣服，　床臥皆具足，

百千眾住處，　園林諸流池，

經行及禪窟，　種種皆嚴好；

若有信解心，　受持讀誦書，

若復教人書，　及供養經卷；

散華香末香，　以須曼瞻蔔，

阿提目多伽，　薰油常然之；

如是供養者，　得無量功德，

如虛空無邊，　其福亦如是。

況復持此經，　兼布施持戒，

忍辱樂禪定，　不瞋不惡口；

恭敬於塔廟，　謙下諸比丘，

遠離自高心，　常思惟智慧；

有問難不瞋，　隨順為解說，

若能行是行，　功德不可量。

若見此法師，　成就如是德，

應以天華散，　天衣覆其身，

頭面接足禮，　生心如佛想。

又應作是念，　不久詣道樹，

得無漏無為，　廣利諸人天，

其所住止處，　經行若坐臥，

乃至說一偈，　是中應起塔，

莊嚴令妙好，　種種以供養；

佛子住此地，　則是佛受用，

常在於其中，　經行及坐臥。」◎

添品妙法蓮華經卷第五

添品妙法蓮華經卷第六

隋天竺三藏闍那崛多共笈多譯

◎

隨喜功德品第十七

爾時彌勒菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！若有善男子、善女人，聞是《法華經》隨喜者，得幾所福？」而說偈言：

「世尊滅度後，　其有聞是經，

若能隨喜者，　為得幾所福？」

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩：「阿逸多！如來滅後，若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，及餘智者若長、若幼，聞是經隨喜已，從法會出至於餘處，若在僧坊，若空閑地，若城邑、巷陌、聚落、田里，如其所聞，為父母、宗親、善友、知識，隨力演說，是諸人等聞已隨喜，復行轉教，餘人聞已亦隨喜轉教，如是展轉至第五十。阿逸多！其第五十善男子、善女人隨喜功德，我今說之，汝當善聽。若四百萬億阿僧祇世界，六趣四生眾生，卵生、胎生、濕生、化生，若有形、無形，有想、無想，非有想、非無想，無足、二足、四足、多足，如是等在眾生數者，有人求福，隨其所欲娛樂之具皆給與之，一一眾生，與滿閻浮提金、銀、琉璃、車璩、馬瑙、珊瑚、虎珀、諸妙珍寶，及象、馬、車乘，七寶所成宮殿、樓閣等，是大施主如是布施，滿八十年已，而作是念：『我已施眾生娛樂之具，隨意所欲。然此眾生皆已衰老，年過八十，髮白、面皺，將死不久，我當以佛法而訓導之。』即集此眾生，宣布法化示教利喜，一時皆得須陀洹道、斯陀含道、阿那含道、阿羅漢道，盡諸有漏，於深禪定皆得自在，具八解脫。於汝意云何？是大施主所得功德，寧為多不？」

彌勒白佛言：「世尊！是人功德甚多，無量無邊；若是施主，但施眾生一切樂具，功德無量，何況令得阿羅漢果。」

佛告彌勒：「我今分明語汝，是人以一切樂具，施於四百萬億阿僧祇世界六趣眾生，又令得阿羅漢果，所得功德，不如是第五十人聞《法華經》一偈隨喜功德，百分、千分、百千萬億分，不及其一，乃至算數譬喻所不能知。阿逸多！如是第五十人，展轉聞《法華經》隨喜功德，尚無量無邊阿僧祇，何況最初於會中聞而隨喜者，其福復勝無量無邊阿僧祇不可得比。又阿逸多！若人為是經故，往詣僧坊，若坐、若立須臾聽受，緣是功德轉身所生，得好上妙象、馬、車乘、珍寶輦輿及乘天宮；若復有人於講法處坐，更有人來，勸令坐聽，若分座令坐，是人功德，轉身得帝釋坐處，若梵王坐處，若轉輪聖王所坐之處。阿逸多！若復有人語餘人言，有經名《法華》，可共往聽，即受其教，乃至須臾間聞，是人功德，轉身得與陀羅尼菩薩共生一處，利根智慧，百千萬世終不瘖瘂，口氣不臭，舌常無病，口亦無病，齒不垢黑，不黃、不踈，亦不缺落，不差、不曲，唇不下垂，亦不褰縮、不麁澁、不瘡胗，亦不缺壞，亦不喎斜，不厚、不大，亦不黧黑，無諸可惡；鼻不䐔䏲，亦不曲戾；面色不黑，亦不狹長，亦不窊曲，無有一切不可憙相；唇、舌、牙齒悉皆嚴好，鼻脩高直，面貌圓滿，眉高而長，額廣平正，人相具足，世世所生，見佛聞法，信受教誨。阿逸多！汝且觀是勸於一人令往聽法，功德如此，何況一心聽說、讀誦，而於大眾為人分別如說修行。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若人於法會，　得聞是經典，

乃至於一偈，　隨喜為他說；

如是展轉教，　至于第五十，

最後人獲福，　今當分別之。

如有大施主，　供給無量眾，

具滿八十歲，　隨意之所欲；

見彼衰老相，　髮白而面皺，

齒踈形枯竭，　念其死不久。

我今應當教，　令得於道果；

即為方便說，　涅槃真實法。

世皆不牢固，　如水沫泡焰，

汝等咸應當，　疾生厭離心。

諸人聞是法，　皆得阿羅漢，

具足六神通，　三明八解脫。

最後第五十，　聞一偈隨喜，

是人福勝彼，　不可為譬喻。

如是展轉聞，　其福尚無量，

何況於法會，　初聞隨喜者。

若有勸一人，　將引聽《法華》，

言此經深妙，　千萬劫難遇。

即受教往聽，　乃至須臾聞，

斯人之福報，　今當分別說。

世世無口患，　齒不踈黃黑；

唇不厚褰缺，　無有可惡相。

舌不乾黑短，　鼻高脩且直；

額廣而平正，　面目悉端嚴。

為人所憙見，　口氣無臭穢，

優鉢華之香，　常從其口出。

若故詣僧坊，　欲聽《法華經》，

須臾聞歡喜，　今當說其福。

後生天人中，　得妙象馬車，

珍寶之輦輿，　及乘天宮殿。

若於講法處，　勸人坐聽經，

是福因緣得，　釋梵轉輪座。

何況一心聽，　解說其義趣，

如說而修行，　其福不可限。」

添品妙法蓮華經法師功德品第十八

爾時佛告常精進菩薩摩訶薩：「若善男子、善女人，受持是《法華經》，若讀、若誦、若解說、若書寫，是人當得八百眼功德，千二百耳功德，八百鼻功德，千二百舌功德，八百身功德，千二百意功德，以是功德莊嚴六根，皆令清淨；是善男子、善女人，父母所生清淨肉眼，見於三千大千世界內外所有山林、河、海，下至阿鼻地獄上至有頂，亦見其中一切眾生，及業因緣、果報、生處，悉見、悉知。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若於大眾中，　以無所畏心，

說是《法華經》，　汝聽其功德。

是人得八百，　功德殊勝眼；

以是莊嚴故，　其目甚清淨。

父母所生眼，　悉見三千界，

內外彌樓山，　須彌及鐵圍，

并諸餘山林，　大海江河水，

下至阿鼻獄，　上至有頂處，

其中諸眾生，　一切皆悉見；

雖未得天眼，　肉眼力如是。

「復次，常精進！若善男子、善女人，受持此經，若讀、若誦、若解說、若書寫，得千二百耳功德，以是清淨耳，聞三千大千世界，下至阿鼻地獄上至有頂，其中內、外種種所有語言、音聲，象聲、馬聲、牛聲、車聲，啼哭聲、愁歎聲，螺聲、鼓聲、鐘聲、鈴聲，笑聲、語聲，男聲、女聲、童子聲、童女聲，法聲、非法聲，苦聲、樂聲，凡夫聲、聖人聲，喜聲、不喜聲，天聲、龍聲、夜叉聲、乾闥婆聲、阿修羅聲、迦樓羅聲、緊那羅聲、摩睺羅伽聲，火聲、水聲、風聲、地獄聲、畜生聲、餓鬼聲，比丘聲、比丘尼聲、聲聞聲、辟支佛聲，菩薩聲、佛聲，以要言之，三千大千世界中，一切內、外所有諸聲，雖未得天耳，以父母所生清淨常耳，皆悉聞知，如是分別種種音聲，而不壞耳根。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「父母所生耳，　清淨無濁穢，

以此常耳聞，　三千世界聲，

象馬車牛聲，　鍾鈴螺鼓聲，

琴瑟箜篌聲，　簫笛之音聲，

清淨好歌聲，　聽之而不著；

無數種人聲，　聞悉能解了；

又聞諸天聲，　微妙之歌音；

及聞男女聲，　童子童女聲，

山川險谷中，　迦陵頻伽聲，

命命等諸鳥，　悉聞其音聲。

地獄眾苦痛，　種種楚毒聲，

餓鬼飢渴逼，　求索飲食聲，

諸阿修羅等，　居在大海邊，

自共言語時，　出於大音聲；

如是說法者，　安住於此間，

遙聞是眾聲，　而不壞耳根；

十方世界中，　禽獸鳴相呼，

其說法之人，　於此悉聞之。

其諸梵天上，　光音及遍淨，

乃至有頂天，　言語之音聲，

法師住於此，　悉皆得聞之。

一切比丘眾，　及諸比丘尼，

若讀誦經典，　若為他人說，

法師住於此，　悉皆得聞之。

復有諸菩薩，　讀誦於經法，

若為他人說，　撰集解其義，

如是諸音聲，　悉皆得聞之。

諸佛大聖尊，　教化眾生者，

於諸大會中，　演說微妙法，

持此《法華》者，　悉皆得聞之。

三千大千界，　內外諸音聲，

下至阿鼻獄，　上至有頂天，

皆聞其音聲，　而不壞耳根；

其耳聰利故，　悉能分別知，

持是《法華》者，　雖未得天耳，

但用所生耳，　功德已如是。

「復次，常精進！若善男子、善女人，受持是經，若讀、若誦、若解說、若書寫，成就八百鼻功德，以是清淨鼻根，聞於三千大千世界，上、下、內、外種種諸香，須曼那華香、闍提華香、末利華香、瞻蔔華香、波羅羅華香、赤蓮華香、青蓮華香、白蓮華香、華樹香、果樹香、栴檀香、沈水香、多摩羅跋香、多伽羅香、及千萬種和香，若末、若丸、若塗香，持是經者，於此間住，悉能分別。又復別知眾生之香，象香、馬香、牛、羊等香，男香、女香、童子香、童女香，及草、木、叢林香，若近、若遠所有諸香，悉皆得聞分別不錯。持是經者，雖住於此，亦聞天上諸天之香，波利質多羅、拘鞞陀羅樹香，及曼陀羅華香、摩訶曼陀羅華香，曼殊沙華香、摩訶曼殊沙華香，栴檀、沈水種種末香，諸雜華香，如是等天香，和合所出之香，無不聞知。又聞諸天身香，釋提桓因在勝殿上，五欲娛樂嬉戲時香；若在妙法堂上，為忉利諸天說法時香；若於諸園遊戲時香，及餘天等男女身香，皆悉遙聞；如是展轉，乃至梵天，上至有頂，諸天身香，亦皆聞之；并聞諸天所燒之香，及聲聞香、辟支佛香，菩薩香、諸佛身香，亦皆遙聞知其所在。雖聞此香，然於鼻根不壞不錯，若欲分別為他人說，憶念不謬。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「是人鼻清淨，　於此世界中，

若香若臭物，　種種悉聞知。

須曼那闍提、　多摩羅栴檀、

沈水及桂香，　種種華果香，

及知眾生香，　男子女人香，

說法者遠住，　聞香知所在。

大勢轉輪王，　小轉輪及子，

群臣諸宮人，　聞香知所在。

身所著珍寶，　及地中寶藏，

轉輪王寶女，　聞香知所在。

諸人嚴身具，　衣服及瓔珞，

種種所塗香，　聞則知其身。

諸天若行坐、　遊戲及神變，

持是法華者，　聞香悉能知。

諸樹華果實，　及穌油香氣，

持經者住此，　悉知其所在。

諸山深險處，　栴檀樹華敷，

眾生在中者，　聞香悉能知。

鐵圍山大海、　地中諸眾生，

持經者聞香，　悉知其所在。

阿脩羅男女，　及其諸眷屬；

鬪諍遊戲時，　聞香皆能知。

曠野險隘處，　師子象虎狼、

野牛水牛等，　聞香知所在。

若有懷妊者，　未辨其男女；

無根及非人，　聞香悉能知。

以聞香力故，　知其初懷妊，

成就不成就，　安樂產福子。

以聞香力故，　知男女所念，

染欲癡恚心，　亦知修善者。

地中眾伏藏，　金銀諸珍寶，

銅器之所盛，　聞香悉能知。

種種諸瓔珞，　無能識其價，

聞香知貴賤、　出處及所在。

天上諸華等，　曼陀曼殊沙、

波利質多樹，　聞香悉能知。

天上諸宮殿，　上中下差別，

眾寶華莊嚴，　聞香悉能知。

天園林勝殿、　諸觀妙法堂，

在中而娛樂，　聞香悉能知。

諸天若聽法，　或受五欲時，

來往行坐臥，　聞香悉能知。

天女所著衣，　好華香莊嚴，

周旋遊戲時，　聞香悉能知。

如是展轉上，　乃至於梵天，

入禪出禪者，　聞香悉能知。

光音遍淨天，　乃至於有頂，

初生及退沒，　聞香悉能知。

諸比丘眾等，　於法常精進，

若坐若經行，　及讀誦經法，

或在林樹下，　專精而坐禪，

持經者聞香，　悉知其所在。

菩薩志堅固，　坐禪若讀經，

或為人說法，　聞香悉能知。

在在方世尊，　一切所恭敬，

愍眾而說法，　聞香悉能知。

眾生在佛前，　聞經皆歡喜，

如法而修行，　聞香悉能知。

雖未得菩薩，　無漏法生鼻，

而是持經者，　先得此鼻相。

「復次，常精進！若善男子、善女人，受持是經，若讀、若誦、若解說、若書寫，得千二百舌功德，若好、若醜、若美、不美，及諸苦澁物，在其舌根，皆變成上味，如天甘露，無不美者。若以舌根，於大眾中有所演說，出深妙聲，能入其心，皆令歡喜快樂。又諸天子、天女、釋梵諸天，聞是深妙音聲，有所演說、言論次第，皆悉來聽。及諸龍、龍女，夜叉、夜叉女，乾闥婆、乾闥婆女，阿修羅、阿修羅女，迦樓羅、迦樓羅女，緊那羅、緊那羅女，摩睺羅伽、摩睺羅伽女，為聽法故，皆來親近，恭敬供養；及比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，國王、王子、群臣、眷屬，小轉輪王、大轉輪王，七寶千子，內外眷屬，乘其宮殿，俱來聽法；以是菩薩善說法故，婆羅門、居士國內人民，盡其形壽，隨侍供養；又諸聲聞、辟支佛、菩薩、諸佛，常樂見之，是人所在方面，諸佛皆向其處說法，悉能受持一切佛法，又能出於深妙法音。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「是人舌根淨，　終不受惡味，

其有所食噉，　悉皆成甘露。

以深淨妙聲，　於大眾說法，

以諸因緣喻，　引導眾生心。

聞者皆歡喜，　設諸上供養，

諸天龍夜叉，　及阿修羅等，

皆以恭敬心，　而共來聽法。

是說法之人，　若欲以妙音，

遍滿三千界，　隨意即能至。

大小轉輪王，　及千子眷屬，

合掌恭敬心，　常來聽受法。

諸天龍夜叉，　羅剎毘舍闍，

亦以歡喜心，　常樂來供養。

梵天王魔王，　自在大自在，

如是諸天眾，　常來至其所；

諸佛及弟子，　聞其說法音，

常念而守護，　或時為現身。

「復次，常精進！若善男子、善女人，受持是經，若讀、若誦、若解說、若書寫，得八百身功德，得清淨身，如淨琉璃；眾生憙見其身淨故，三千大千世界眾生，生時、死時、上、下、好、醜，生善處、惡處，悉於中現，及鐵圍山、大鐵圍山、彌樓山、摩訶彌樓山等諸山，及其中眾生悉於中現。下至阿鼻地獄，上至有頂，所有及眾生，悉於中現。若聲聞、辟支佛、菩薩、諸佛說法，皆於身中現其色像。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若持《法華》者，　其身甚清淨，

如彼淨琉璃，　眾生皆憙見。

又如淨明鏡，　悉見諸色像，

菩薩於淨身，　皆見世所有。

唯獨自明了，　餘人所不見；

三千世界中，　一切諸群萌，

天人阿修羅，　地獄鬼畜生，

如是諸色像，　皆於身中現。

諸天等宮殿，　乃至於有頂，

鐵圍及彌樓，　摩訶彌樓山，

諸大海水等，　皆於身中現。

諸佛及聲聞，　佛子菩薩等，

若獨若在眾，　說法悉皆現。

雖未得無漏，　法性之妙身，

以清淨常體，　一切於中現。

「復次，常精進！若善男子、善女人，如來滅後受持是經，若讀、若誦、若解說、若書寫，得千二百意功德，以是清淨意根，乃至聞一偈、一句，通達無量無邊之義；解是義已，能演說一句、一偈，至於一月、四月，乃至一歲，諸所說法隨其義趣，皆與實相不相違背。若說俗間經書、治世語言、資生業等，皆順正法，三千大千世界，六趣眾生，心之所行、心所動作、心所戲論，皆悉知之。雖未得無漏智慧，而其意根清淨如此，是人有所思惟籌量言說，皆是佛法無不真實，亦是先佛經中所說。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「是人意清淨，　明利無穢濁，

以此妙意根，　知上中下法，

乃至聞一偈，　通達無量義，

次第如法說，　月四月至歲。

是世界內外，　一切諸眾生，

若天龍及人，　夜叉鬼神等，

其在六趣中，　所念若干種，

持《法華》之報，　一時皆悉知。

十方無數佛，　百福莊嚴相，

為眾生說法，　悉聞能受持，

思惟無量義，　說法亦無量，

終始不忘錯，　以持《法華》故。

悉知諸法相，　隨義識次第，

達名字語言，　如所知演說。

此人有所說，　皆是先佛法，

以演此法故，　於眾無所畏。

持《法華經》者，　意根淨若斯；

雖未得無漏，　先有如是相。

是人持此經，　安住希有地，

為一切眾生，　歡喜而愛敬。

能以千萬種，　善巧之語言，

分別而說法，　持《法華經》故。」

◎

◎添品妙法蓮華經常不輕菩薩品第十九

爾時佛告得大勢菩薩摩訶薩：「汝今當知！若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，持《法華經》者，若有惡口、罵詈、誹謗，獲大罪報如前所說；其所得功德，如向所說，眼、耳、鼻、舌、身、意清淨。得大勢！乃往古昔過無量無邊不可思議阿僧祇劫，有佛，名威音王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，劫名離衰，國名大成。其威音王佛，於彼世中，為天、人、阿脩羅說法，為求聲聞者，說應四諦法，度生、老、病、死究竟涅槃。為求辟支佛者，說應十二因緣法。為諸菩薩，因阿耨多羅三藐三菩提，說應六波羅蜜法，究竟佛慧。得大勢！是威音王佛壽四十萬億那由他恒河沙劫，正法住世劫數，如一閻浮提微塵；像法住世劫數，如四天下微塵；其佛饒益眾生已，然後滅度。正法、像法滅盡之後，於此國土復有佛出，亦號威音王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，如是次第有二萬億佛，皆同一號。最初威音王如來，既已滅度，正法滅後，於像法中增上慢比丘有大勢力。爾時有一菩薩比丘，名常不輕。得大勢！以何因緣名常不輕？是比丘凡有所見，若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，皆悉禮拜讚歎，而作是言：『我深敬汝等，不敢輕慢。所以者何？汝等皆行菩薩道，當得作佛。』而是比丘，不專讀誦經典，但行禮拜；乃至遠見四眾，亦復故往禮拜讚歎，而作是言：『我不敢輕於汝等，汝等皆當作佛。』四眾之中，有生瞋恚心不淨者，惡口、罵詈，言是無智比丘從何所來，自言：『我不輕汝，而與我等授記，當得作佛。我等不用如是虛妄授記。』如此經歷多年，常被罵詈，不生瞋恚，常作是言：『汝當作佛。』說是語時，眾人或以杖木、瓦、石，而打擲之。避走遠住，猶高聲唱言：『我不敢輕汝，汝等皆當作佛。』以其常作是語故，增上慢比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，號之為常不輕。

「是比丘臨欲終時，於虛空中具聞威音王佛先所說《法華經》，二十千萬億偈，悉能受持，即得如上眼根清淨，耳、鼻、舌、身、意根清淨，得是六根清淨已，更增壽命二百萬億那由他歲，廣為人說是《法華經》。於時增上慢四眾，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，輕賤是人為作不輕名者，見其得大神通力、樂說辯力、大善寂力，聞其所說，皆信伏隨從。是菩薩復化千萬億眾，令住阿耨多羅三藐三菩提，命終之後，得值二千億佛，皆號日月燈明，於其法中說是《法華經》，以是因緣，復值二千億佛，皆同號雲自在燈王。於此諸佛法中，受持讀誦，為諸四眾說此經典故，得是常眼清淨，耳、鼻、舌、身、意諸根清淨，於四眾中說法心無所畏。

「得大勢！是常不輕菩薩摩訶薩，供養如是若干諸佛，恭敬、尊重、讚歎，種諸善根，於後復值千萬億佛，亦於諸佛法中說是經典，功德成就當得作佛。得大勢！於意云何？爾時常不輕菩薩，豈異人乎？則我身是。若我於宿世不受持讀誦此經為他人說者，不能疾得阿耨多羅三藐三菩提；我於先佛所，受持讀誦此經為他人說故，疾得阿耨多羅三藐三菩提。得大勢！彼時四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，以瞋恚意輕賤我故，二百億劫，常不值佛、不聞法、不見僧，千劫於阿鼻地獄受大苦惱；畢是罪已，復遇常不輕菩薩教化阿耨多羅三藐三菩提。得大勢！於汝意云何？爾時四眾常輕是菩薩者，豈異人乎？今此會中，跋陀婆羅等五百菩薩，師子月等五百比丘，尼思佛等五百優婆塞，皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉者是。得大勢！當知是《法華經》，大饒益諸菩薩摩訶薩，能令至於阿耨多羅三藐三菩提，是故諸菩薩摩訶薩，於如來滅後，常應受持、讀誦、解說、書寫是經。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「過去有佛，　號威音王；　神智無量，

將導一切，　天人龍神，　所共供養。

是佛滅後，　法欲盡時，　有一菩薩，

名常不輕。　時諸四眾，　計著於法，

不輕菩薩，　往到其所，　而語之言：

『我不輕汝，　汝等行道，　皆當作佛。』

諸人聞已，　輕毀罵詈；　不輕菩薩，

能忍受之；　其罪畢已，　臨命終時，

得聞此經，　六根清淨，　神通力故，

增益壽命，　復為諸人，　廣說是經。

諸著法眾，　皆蒙菩薩，　教化成就，

令住佛道。　不輕命終，　值無數佛，

說是經故，　得無量福；　漸具功德，

疾成佛道。　彼時不輕，　則我身是。

時四部眾，　著法之者，　聞不輕言：

『汝當作佛。』　以是因緣，　值無數佛。

此會菩薩，　五百之眾，　并及四部，

清信士女，　今於我前，　聽法者是。

我於前世，　勸是諸人，　聽受斯經，

第一之法；　開示教人，　令住涅槃，

世世受持，　如是經典。　億億萬劫，

至不可議，　時乃得聞，　是《法華經》。

億億萬劫，　至不可議，　諸佛世尊，

時說是經；　是故行者，　於佛滅後，

聞如是經，　勿生疑惑；　應當一心，

廣說此經，　世世值佛，　疾成佛道。」

添品妙法蓮華經如來神力品第二十

爾時千世界微塵等菩薩摩訶薩，從地踊出者，皆於佛前一心合掌，瞻仰尊顏，而白佛言：「世尊！我等於佛滅後，世尊分身所在國土滅度之處，當廣說此經。所以者何？我等亦自欲得是真淨大法，受持、讀誦、解說、書寫而供養之。」

爾時世尊，於文殊師利等無量百千萬億舊住娑婆世界菩薩摩訶薩，及諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等一切眾前，現大神力，出廣長舌，上至梵世，一切毛孔放於無量無數色光，皆悉遍照十方世界。眾寶樹下，師子座上諸佛，亦復如是，出廣長舌放無量光。釋迦牟尼佛及寶樹下諸佛，現神力時滿百千歲，然後還攝舌相，一時謦欬俱共彈指，是二音聲，遍至十方諸佛世界，地皆六種震動。其中眾生，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，以佛神力故，皆見此娑婆世界無量無邊百千萬億眾寶樹下師子座上諸佛；及見釋迦牟尼佛共多寶如來在寶塔中坐師子座；又見無量無邊百千萬億菩薩摩訶薩；及諸四眾恭敬圍遶釋迦牟尼佛。既見是已，皆大歡喜得未曾有。即時諸天，於虛空中高聲唱言：「過此無量無邊百千萬億阿僧祇世界，有國名娑婆，是中有佛，名釋迦牟尼，今為諸菩薩摩訶薩，說大乘經，名『妙法蓮華教菩薩法佛所護念』，汝等當深心隨喜，亦當禮拜供養釋迦牟尼佛。」

彼諸眾生，聞虛空中聲已，合掌向娑婆世界，作如是言：「南無釋迦牟尼佛！南無釋迦牟尼佛！」以種種華香、瓔珞、幡蓋及諸嚴身之具，珍寶妙物，皆共遙散娑婆世界，所散諸物從十方來，譬如雲集，變成寶帳，遍覆此間諸佛之上；于時十方世界通達無礙，如一佛土。

爾時佛告上行等菩薩大眾：「諸佛神力如是，無量無邊不可思議，若我以是神力，於無量無邊百千萬億阿僧祇劫，為囑累故，說此經功德，猶不能盡；以要言之，如來一切所有之法，如來一切自在神力，如來一切祕要之藏，如來一切甚深之事，皆於此經宣示顯說。是故汝等，於如來滅後，應一心受持、讀誦、解說、書寫、如說修行。所在國土，若有受持、讀誦、解說、書寫、如說修行，若經卷所住之處，若於園中，若於林中，若於樹下，若於僧坊，若白衣舍，若在殿堂，若山谷、曠野，是中皆應起塔供養。所以者何？當知是處即是道場，諸佛於此得阿耨多羅三藐三菩提，諸佛於此轉于法輪，諸佛於此而般涅槃。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「諸佛救世者，　住於大神通，

為悅眾生故，　現無量神力。

舌相至梵天，　身放無數光，

為求佛道者，　現此希有事。

諸佛謦欬聲，　及彈指之聲，

周聞十方國，　地皆六種動。

以佛滅度後，　能持是經故，

諸佛皆歡喜，　現無量神力，

囑累是經故，　讚美受持者，

於無量劫中，　猶故不能盡。

是人之功德，　無邊無有窮，

如十方虛空，　不可得邊際。

能持是經者，　則為已見我，

亦見多寶佛，　及諸分身者，

又見我今日，　教化諸菩薩。

能持是經者，　令我及分身，

滅度多寶佛，　一切皆歡喜。

十方現在佛，　并過去未來，

亦見亦供養，　亦令得歡喜。

諸佛坐道場，　所得祕要法，

能持是經者，　不久亦當得。

能持是經者，　於諸法之義，

名字及言辭，　樂說無窮盡，

如風於空中，　一切無障礙。

於如來滅後，　如佛所說經，

因緣及次第，　隨義如實說，

如日月光明，　能除諸幽冥。

斯人行世間，　能滅眾生闇，

教無量菩薩，　畢竟住一乘；

是故有智者，　聞此功德利，

於我滅度後，　應受持斯經，

是人於佛道，　決定無有疑。」

妙法蓮華經陀羅尼品第二十一

爾時藥王菩薩即從座起，偏袒右肩合掌向佛，而白佛言：「世尊！若善男子、善女人，有能受持《法華經》者，若讀誦通利，若有書寫經卷，得幾所福？」

佛告藥王：「若有善男子、善女人，供養八百萬億那由他恒河沙等諸佛，於汝意云何？其所得福寧為多不？」

「甚多，世尊！」

佛言：「若善男子、善女人，能於是經，乃至受持一四句偈，讀誦、解義、如說修行，功德甚多。」

爾時藥王菩薩白佛言：「世尊！我今當與說法者陀羅尼呪以守護之。」即說呪曰：

「◎怛(都割)姪(地夜)他(一)　安埿(如帝)(二)　曼(莫安)埿(三)　未泥(奴羝)(四)　磨(莫賀)磨泥(五)　質羝(六)　折(之熱)唎[羊*(句-口+瓦)](七)　攝迷(八)　攝寐多鼻(九)　奢(舒迦)安[羊*(句-口+瓦)](十)　目訖[羊*(句-口+瓦)](十一)　目訖跢(都箇)檐(都灆)迷糝(穌灆)迷(十二)　[禾*憂](烏合)鼻釤迷(十三)　糝磨糝迷(十四)　社(時夜)頤(余羝)(十五)　憩(欹債)頤(十六)　惡憩頤(十七)　惡敧嬭(奴皆)(十八)　奢安[羊*(句-口+瓦)]攝寐(十九)　陁邏膩(奴寄)(二十)　阿(長聲)盧迦婆拪(二十一)　鉢囉[譧-兼+氏](都夜)鞞剎(駈察)膩(二十二)　鼻鼻[口*路](二十三)　[禾*憂]便(扶延)哆[這-言+囉]儞(奴棄)鼻瑟[〦/(刀*ㄚ*(留-刀-田))/齒](都皆)(二十四)　頞(烏割)顛跢波唎秫(鼠出)啼(二十五)　郁(於竹)究犁(二十六)　目究犁(二十七)　頞[這-言+囉]第(屠皆二十八)　鉢[這-言+囉]第(二十九)　恕(鼠注)迦欹(三十)　頞糝磨糝迷(三十一)　勃地鼻盧吉[羊*(句-口+瓦)](三十二)　達磨鉢離器[羊*(句-口+瓦)](三十三)　僧伽涅瞿殺嬭(三十四)　跋耶(余哥)跋夜(余箇)輸達泥(三十五)　曼窒(都結)[口*梨](三十六)　曼怛[這-言+囉]憩夜[羊*(句-口+瓦)](三十七)　護路跢憍(俱昭)舍利頤(三十八)　惡叉夜(三十九)　惡叉跋奈(奴箇)多夜(四十)　跋盧優曼禰(奴夜)奈多夜

「世尊！是陀羅尼神呪，六十二億恒河沙等諸佛所說，若有侵毀此法師者，則為侵毀是諸佛已。」

時釋迦牟尼佛讚藥王菩薩言：「善哉，善哉！藥王！汝愍念擁護此法師故，說是陀羅尼，於諸眾生多所饒益。」

爾時勇施菩薩白佛言：「世尊！我亦為擁護、讀誦、受持《法華經》者，說陀羅尼；若此法師得是陀羅尼，若夜叉、若羅剎、若富單那、若吉蔗、若鳩槃荼、若餓鬼等，伺求其短無能得便。」即於佛前，而說呪曰：

「怛姪他(一)　涉皤(菩播)犁(二)　莫訶涉皤犁(三)　郁雞(四)　目雞(五)　頞第(六)　頞荼(屠迦)皤底(都棄)(七)　涅唎致(都寄)頤(八)　涅唎致耶跋底(九)　壹郅(都筆)儞(十)　比(扶必)郅儞(十一)　質郅儞(十二)　涅唎哲(都八)儞(十三)　涅唎吒(都家反)跋儞(十四)

「世尊！是陀羅尼神呪，恒河沙等諸佛所說，亦皆隨喜，若有侵毀此法師者，則為侵毀是諸佛已。」

爾時毘沙門天王護世者白佛言：「世尊！我亦為愍念眾生，擁護此法師故，說是陀羅尼。」即說呪曰：

「怛姪他(一)　頞[齒*來](都皆)(二)　捺(奴割)[齒*來](三)　訥(奴骨)捺[齒*來](四)　案那廚(拏句)(五)　那稚(徒寄)(六)　捃(俱運)奈(奴箇)稚

「世尊！以是神呪擁護法師，我亦自當擁護持是經者，令百由旬內無諸衰患。」

爾時持國天王在此會中，與千萬億那由他乾闥婆眾恭敬圍遶，前詣佛所，合掌白佛言：「世尊！我亦以陀羅尼神呪，擁護持《法華經》者。」即說呪曰：

「怛姪他(一)　惡揭(其羯)嬭(奴皆)揭嬭(二)　瞿唎(三)　犍(伽安)陀唎(四)　旃荼(徒家)利(五)　摩登祇(渠棄)(六)　北羯肆(七)　僧句犁(八)　部[口*留]薩利(九)

「世尊！是陀羅尼神呪，四十二億諸佛所說，若有侵毀此法師者，則為侵毀是諸佛已。」

爾時有羅剎女等，一名藍婆，二名毘藍婆，三名曲齒，四名華齒，五名黑齒，六名多髮，七名無厭足，八名持瓔珞，九名睪帝，十名奪一切眾生精氣，是十羅剎女，與鬼子母并其子及眷屬，俱詣佛所，同聲白佛言：「世尊！我亦欲擁護讀誦受持《法華經》者，除其衰患，若有伺求法師短者，令不得便。」即於佛前，而說呪曰：

「怛姪他壹底(都棄)迷(此一句五遍道)儞(奴棄)迷(亦五遍)護[口*路]醯(呼羝亦五遍道)薩跢(都箇)醯(亦五遍道)

「寧上我頭上，莫惱於法師，若夜叉、若羅剎、若餓鬼、若富單那、若吉蔗、若毘陀羅、若乾馱、若烏摩勒伽、若阿跋摩羅、若夜叉吉蔗、若人吉蔗、若熱病、若一日、若二日、若三日、若四日乃至七日、若常熱病、若男形、若女形、若童男形、若童女形，乃至夢中亦復莫惱。」即於佛前，而說偈言：

「若不順我呪，　惱亂說法者；

頭破作七分，　如摩利闍迦，

如殺父母罪，　亦如壓油殃，

㪷秤欺誑人，　調達破僧罪，

犯此法師者，　當獲如是殃。」

諸羅剎女，說此偈已白佛言：「世尊！我等亦當身自擁護受持、讀誦、修行是經者，令得安隱離諸衰患，消眾毒藥。」

佛告諸羅剎女：「善哉，善哉！汝等但能擁護受持《法華》名者，福不可量，何況擁護具足受持，供養經卷，華香、瓔珞、末香、塗香、燒香、幡蓋、伎樂；然種種燈，穌燈、油燈、諸香油燈、穌摩那華油燈、瞻蔔華油燈、婆師迦華油燈、優波羅華油燈，如是等百千種供養者，睪諦！汝等及眷屬，應當擁護如是法師。」

說此陀羅尼呪品時，六萬八千人得無生法忍。

妙法蓮華經藥王菩薩本事品第二十二

爾時宿王花菩薩白佛言：「世尊！藥王菩薩，云何遊於娑婆世界？世尊！是藥王菩薩，有若干百千萬億那由他難行苦行。善哉！世尊！願少解說。諸天、龍神、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，又他國土諸來菩薩及此聲聞眾，聞皆歡喜。」

爾時佛告宿王花菩薩：「乃往過去無量恒河沙劫有佛，號日月淨明德如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，其佛有八十億大菩薩摩訶薩，七十二恒河沙大聲聞眾，佛壽四萬二千劫，菩薩壽命亦等。彼國無有女人、地獄、餓鬼、畜生、阿修羅等及以諸難，地平如掌，琉璃所成，寶樹莊嚴，寶帳覆上，垂寶花幡，寶瓶香爐，周遍國界，七寶為臺，一樹一臺，其樹去臺盡一箭道；此諸寶樹，皆有菩薩聲聞而坐其下；諸寶臺上，各有百億諸天，作天伎樂，歌歎於佛，以為供養。

「爾時彼佛，為一切眾生憙見菩薩及眾菩薩諸聲聞眾，說《法華經》。是一切眾生憙見菩薩樂習苦行，於日月淨明德佛法中，精進經行、一心求佛，滿萬二千歲已，得現一切色身三昧，得此三昧已，心大歡喜，即作念言：『我得現一切色身三昧，皆是得聞《法華經》力，我今當供養日月淨明德佛及《法華經》。』即時入是三昧，於虛空中，雨曼陀羅華、摩訶曼陀羅華、細粖堅黑栴檀，滿虛空中如雲而下；又雨海此岸栴檀之香，此香六銖，價直娑婆世界，以供養佛。

「作是供養已，從三昧起，而自念言：『我雖以神力供養於佛，不如以身供養。』即服諸香、栴檀、薰陸、兜樓婆、畢力迦、沈水、膠香，又飲瞻蔔諸華香油，滿千二百歲已，香油塗身，於日月淨明德佛前，以天寶衣而自纏身，灌諸香油，以神通力願而自然身，光明遍照八十億恒河沙世界。其中諸佛同時讚言：『善哉，善哉！善男子！是真精進，是名真法供養如來。若以華香、瓔珞、燒香、粖香、塗香、天繒、幡蓋及海此岸栴檀之香，如是等種種諸物供養，所不能及；假使國城、妻子布施，亦所不及。善男子！是名第一之施，於諸施中最尊、最上，以法供養諸如來故。』作是語已而各嘿然。

「其身火然千二百歲，過是已後其身乃盡。一切眾生憙見菩薩，作如是法供養已，命終之後，復生日月淨明德佛國中，於淨德王家，結加趺坐，忽然化生。即為其父，而說偈言：

「『大王今當知，　我經行彼處，

即時得一切，　現諸身三昧，

勤行大精進，　捨所愛之身。』

「說是偈已，而白父言：『日月淨明德佛今故現在，我先供養佛已，得解一切眾生語言陀羅尼。復聞是《法華經》八百千萬億那由他甄迦羅、頻婆羅、阿閦婆等偈。大王！我今當還供養此佛。』白已即坐七寶之臺，上昇虛空高七多羅樹，往到佛所頭面禮足，合十指爪以偈讚佛：

「『容顏甚奇妙，　光明照十方；

我適曾供養，　今復還親覲。』

「爾時一切眾生喜見菩薩，說是偈已，而白佛言：『世尊！世尊猶故在世。』

「爾時日月淨明德佛告一切眾生憙見菩薩：『善男子！我涅槃時到，滅盡時至，汝可安施床座，我於今夜當般涅槃。』又勅一切眾生喜見菩薩：『善男子！我以佛法囑累於汝及諸菩薩大弟子，并阿耨多羅三藐三菩提法，亦以三千大千七寶世界，諸寶樹、寶臺及給侍諸天，悉付於汝；我滅度後所有舍利，亦付囑汝；當令流布廣設供養，應起若干千塔。』如是日月淨明德佛勅一切眾生憙見菩薩已，於夜後分入於涅槃。

「爾時一切眾生憙見菩薩，見佛滅度，悲感懊惱戀慕於佛，即以海此岸栴檀為[卄/積]，供養佛身而以燒之；火滅已後收取舍利，作八萬四千寶瓶，以起八萬四千塔，高三世界表剎莊嚴，垂諸幡蓋懸眾寶鈴。

「爾時一切眾生憙見菩薩，復自念言：『我雖作是供養，心猶未足，我今當更供養舍利。』便語諸菩薩大弟子及天、龍、夜叉等一切大眾：『汝等當一心念：「我今供養日月淨明德佛舍利。」』作是語已，即於八萬四千塔前，然百福莊嚴臂，七萬二千歲而以供養，令無數求聲聞眾，無量阿僧祇人發阿耨多羅三藐三菩提心，皆使得住現一切色身三昧。

「爾時諸菩薩、天、人、阿修羅等見其無臂，憂惱悲哀而作是言：『此一切眾生憙見菩薩，是我等師，教化我者，而今燒臂，身不具足。』于時一切眾生憙見菩薩，於大眾中立此誓言：『我捨兩臂，必當得佛金色之身，若實不虛，令我兩臂還復如故。』作是誓已，自然還復，由斯菩薩福德智慧淳厚所致。當爾之時，三千大千世界六種震動，天雨寶華，一切人天得未曾有。」

佛告宿王華菩薩：「於汝意云何？一切眾生憙見菩薩，豈異人乎？今藥王菩薩是也。其所捨身布施如是，無量百千萬億那由他數。

「宿王華！若有發心欲得阿耨多羅三藐三菩提者，能燃手指乃至足一指供養佛塔，勝以國城妻子及三千大千國土山林河池諸珍寶物而供養者。若復有人，以七寶滿三千大千世界，供養於佛及大菩薩、辟支佛、阿羅漢，是人所得功德，不如受持此《法華經》乃至一四句偈，其福最多。宿王華！譬如一切川流、江河諸水之中，海為第一；此《法華經》亦復如是，於諸如來所說經中最為深大。又如土山、黑山、小鐵圍山、大鐵圍山及十寶山，眾山之中須彌山為第一；此《法華經》亦復如是，於諸經中最為其上。又如眾星之中月天子最為第一；此《法華經》亦復如是，於千萬億種諸經法中，最為照明。又如日天子能除諸闇；此經亦復如是，能破一切不善之闇。又如諸小王中轉輪聖王最為第一；此經亦復如是，於眾經中最為其尊。又如帝釋於三十三天中王；此經亦復如是，諸經中王。又如大梵天王一切眾生之父；此經亦復如是，一切賢聖學、無學及發菩薩心者之父。又如一切凡夫人中須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛為第一；此經亦復如是，一切如來所說，若菩薩所說，若聲聞所說，諸經法中最為第一。有能受持是經典者，亦復如是，於一切眾生中亦為第一。一切聲聞、辟支佛中，菩薩為第一；此經亦復如是，於一切諸經法中，最為第一。如佛為諸法王；此經亦復如是，諸經中王。

「宿王華！此經能救一切眾生者，此經能令一切眾生離諸苦惱，此經能大饒益一切眾生，充滿其願，如清涼池，能滿一切諸渴乏者，如寒者得火，如裸者得衣，如商人得主，如子得母，如渡得船，如病得醫，如闇得燈，如貧得寶，如民得王，如賈客得海，如炬除闇；此《法華經》亦復如是，能令眾生離一切苦，一切病痛，能解一切生死之縛。若人得聞此《法華經》，若自書，若使人書，所得功德，以佛智慧籌量多少，不得其邊。若書是經卷，華香、瓔珞、燒香、粖香、塗香、幡蓋、衣服，種種之燈，穌燈、油燈、諸香油燈、瞻蔔油燈、須曼那油燈、波羅羅油燈、婆利師迦油燈、那婆摩利油燈供養，所得功德亦復無量。

「宿王華！若有人聞是〈藥王菩薩本事品〉者，亦得無量無邊功德。若有女人，聞是〈藥王菩薩本事品〉，能受持者，盡是女身，後不復受。若如來滅後後五百歲中，若有女人，聞是經典如說修行，於此命終，即往安樂世界阿彌陀佛、大菩薩眾圍遶住處，生蓮花中寶座之上，不復為貪欲所惱，亦復不為瞋恚、愚癡所惱，亦復不為憍慢、嫉妬諸垢所惱，得菩薩神通，無生法忍。得是忍已眼根清淨，以是清淨眼根，見七百萬二千億那由他恒河沙等諸佛如來。是時諸佛遙共讚言：『善哉，善哉！善男子！汝能於釋迦牟尼佛法中，受持、讀誦、思惟是經，為他人說，所得福德無量無邊，火不能焚，水不能漂，汝之功德，千佛共說不能令盡，汝今已能破諸魔賊，壞生死軍，諸餘怨敵皆悉摧滅。善男子！百千諸佛以神通力，共守護汝，於一切世間天、人之中，無如汝者，唯除如來。其諸聲聞、辟支佛乃至菩薩，智慧、禪定無有與汝等者。』

「宿王華！此菩薩成就如是功德智慧之力，若有人聞是〈藥王菩薩本事品〉，能隨喜、讚善者，是人現世口中，常出青蓮華香，身毛孔中，常出牛頭栴檀之香，所得功德如上所說。是故宿王華！以此〈藥王菩薩本事品〉囑累於汝，我滅度後，後五百歲中，廣宣流布於閻浮提，無令斷絕，惡魔、魔民、諸天、龍、夜叉、鳩槃茶等，得其便也。宿王華！汝當以神通之力守護是經。所以者何？此經則為閻浮提人病之良藥，若人有病，得聞是經，病即消滅，不老、不死。宿王華！汝若見有受持是經者，應以青蓮華盛滿粖香供散其上，散已作是念言：『此人不久，必當取草坐於道場破諸魔軍，當吹法螺，擊大法鼓，度脫一切眾生、老、病、死海。』是故求佛道者，見有受持是經典人，應當如是生恭敬心。」

說是〈藥王菩薩本事品〉時，八萬四千菩薩，得解一切眾生語言陀羅尼。多寶如來於寶塔中，讚宿王華菩薩言：「善哉，善哉！宿王華！汝成就不可思議功德，乃能問釋迦牟尼佛如此之事，利益無量一切眾生。」◎

添品妙法蓮華經卷第六

「◎安爾(一)　曼爾(二)　摩禰(三)　摩摩禰(四)　旨隷(五)　遮梨第(六)　賒咩(羊鳴音)賒履(罔雉切)多瑋(七)　羶(輸千切)帝(八)　目帝(九)　目多履(十)　娑履(十一)　阿瑋娑履(十二)　桑履(十三)　娑履(十四)　叉裔(十五)　阿叉裔(十六)　阿耆膩(十七)　羶帝(十八)　賒履(十九)　陀羅尼(二十)　阿盧伽婆娑(蘇奈切)簸遮毘叉膩(二十一)　禰毘剃(二十二)　阿便哆(都餓切)邏禰履剃(二十三)　阿亶哆波隷輸地(途置切)(二十四)　漚究隷(二十五)　牟究隷(二十六)　阿羅隷(二十七)　波羅隷(二十八)　首迦差(初几切)(二十九)　阿三磨三履(三十)　佛陀毘吉利袠帝(三十一)　達磨波利差(初離切)帝(三十二)　僧伽涅瞿沙禰(三十三)　婆舍婆舍輸地(三十四)　曼哆邏(三十五)　曼哆邏叉夜多(三十六)　郵樓哆(三十七)　郵樓哆憍舍略(來加切)(三十八)　惡叉邏(三十九)　惡叉冶多冶(四十)　阿婆盧(四十一)　阿摩若(荏蔗切)那多夜(四十二)」

「痤(誓螺切)隷(一)　摩訶痤隷(二)　郁枳(三)　目枳(四)　阿隷(五)　阿羅婆第(六)　涅隷第(七)　涅隷多婆第(八)　伊緻(猪履切)抳(九)　韋緻抳(十)　旨緻抳(十一)　涅隷墀抳(十二)　涅梨墀婆底(十三)」

「阿梨(一)　那梨(二)　㝹那梨(三)　阿那盧(四)　那履(五)　拘那履(六)」

「阿伽禰(一)　伽禰(二)　瞿利(三)　乾陀利(四)　旃陀利(五)　摩蹬耆(六)　常求利(七)　浮樓莎抳(八)　頞底(九)」

「伊提履(一)　伊提泯(二)　伊提履(三)　阿提履(四)　伊提履(五)　泥履(六)　泥履(七)　泥履(八)　泥履(九)　泥履(十)　樓醯(十一)　樓醯(十二)　樓醯(十三)　樓醯(十四)　多醯(十五)　多醯(十六)　多醯(十七)　兜醯(十八)　㝹醯(十九)」

添品妙法蓮華經卷第七

隋天竺三藏闍那崛多共笈多譯

◎

妙音菩薩品第二十三

爾時釋迦牟尼佛，放大人相肉髻光明，及放眉間白毫相光，遍照東方百八萬億那由他恒河沙等諸佛世界。過是數已有世界，名淨光莊嚴，其國有佛，號淨華宿王智如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，為無量無邊菩薩大眾，恭敬圍繞而為說法。釋迦牟尼佛白毫光明，遍照其國。

爾時一切淨光莊嚴國中，有一菩薩，名曰妙音，久已殖眾德本，供養親近無量百千萬億諸佛，而悉成就甚深智慧，得妙幢相三昧、法華三昧、淨德三昧、宿王戲三昧、無緣三昧、智印三昧、解一切眾生語言三昧、集一切功德三昧、清淨三昧、神通遊戲三昧、慧炬三昧、莊嚴王三昧、淨光明三昧、淨藏三昧、不共三昧、日旋三昧、得如是等百千萬億恒河沙等諸大三昧。釋迦牟尼佛光照其身，即白淨華宿王智佛言：「世尊！我當往詣娑婆世界，禮拜親近供養釋迦牟尼佛，及見文殊師利法王子菩薩、藥王菩薩、勇施菩薩、宿王華菩薩、上行意菩薩、莊嚴王菩薩、藥上菩薩。」

爾時淨華宿王智佛告妙音菩薩：「汝往，莫輕彼國生下劣想。善男子！彼娑婆世界高下不平，土石諸山穢惡充滿，佛身卑小，諸菩薩眾其形亦小，而汝身四萬二千由旬，我身六百八十萬由旬，汝身第一端正，百千萬福光明殊妙，是故汝往莫輕彼國，若佛菩薩及國土生下劣想。」

妙音菩薩白其佛言：「世尊！我今詣娑婆世界，皆是如來之力，如來神通遊戲，如來功德智慧莊嚴。」

於是妙音菩薩，不起于座，身不動搖而入三昧，以三昧力，於耆闍崛山去法座不遠，化作八萬四千眾寶蓮華，閻浮檀金為莖，白銀為葉，金剛為鬚，甄叔迦寶以為其臺。

爾時文殊師利法王子，見是蓮華而白佛言：「世尊！是何因緣先現此瑞，有若干千萬蓮華，閻浮檀金為莖，白銀為葉，金剛為鬚，甄叔迦寶以為其臺。」

爾時釋迦牟尼佛告文殊師利：「是妙音菩薩摩訶薩，欲從淨華宿王智佛國，與八萬四千菩薩圍遶，而來至此娑婆世界，供養親近禮拜於我，亦欲供養聽《法華經》。」

文殊師利白佛言：「世尊！是菩薩種何善本，修何功德，而能有是大神通力？行何三昧？願為我等說是三昧名字，我等亦欲勤修行之，行此三昧，乃能見是菩薩色相大小威儀進止。惟願世尊，以神通力，彼菩薩來，令我得見。」

爾時釋迦牟尼佛告文殊師利：「此久滅度多寶如來，當為汝等而現其相。」

時多寶佛告彼菩薩：「善男子！來，文殊師利法王子欲見汝身。」

于時妙音菩薩於彼國沒，與八萬四千菩薩俱共發來，所經諸國六種震動，皆悉雨於七寶蓮華，百千天樂不鼓自鳴。是菩薩，目如廣大青蓮華葉，正使和合百千萬月，其面貌端正復過於此；身真金色，無量百千功德莊嚴，威德熾盛光明照曜，諸相具足；如那羅延堅固之身，入七寶臺上昇虛空，去地七多羅樹；諸菩薩眾恭敬圍繞，而來詣此娑婆世界耆闍崛山。

到已下七寶臺，以價直百千瓔珞，持至釋迦牟尼佛所，頭面禮足，奉上瓔珞，而白佛言：「世尊！淨華宿王智佛問訊世尊，少病少惱，起居輕利安樂行不？四大調和不？世事可忍不？眾生易度不？無多貪欲、瞋恚、愚癡、嫉妬、慳慢不？無不孝父母、不敬沙門不？無邪見不？無不善心不？攝五情不？世尊！眾生能降伏諸魔怨不？久滅度多寶如來在七寶塔中來聽法不？又問訊多寶如來，安隱少惱堪忍久住不？世尊！我今欲見多寶佛身，惟願世尊，示我令見。」

爾時釋迦牟尼佛語多寶佛：「是妙音菩薩欲得相見。」

時多寶佛告妙音言：「善哉，善哉！汝能為供養釋迦牟尼佛及聽《法華經》并見文殊師利等故來至此。」

爾時華德菩薩白佛言：「世尊！是妙音菩薩種何善根、修何功德，有是神力？」

佛告華德菩薩：「過去有佛，名雲雷音王多陀阿伽度、阿羅呵、三藐三佛陀，國名現一切世間，劫名喜見。妙音菩薩於萬二千歲，以十萬種伎樂供養雲雷音王佛，并奉上八萬四千七寶鉢，以是因緣果報，今生淨華宿王智佛所，有是神力。華德！於汝意云何？爾時雲雷音王佛所妙音菩薩伎樂供養奉上寶器者，豈異人乎？今此妙音菩薩摩訶薩是。華德！是妙音菩薩，已曾供養親近無量諸佛，久殖德本，又值恒河沙等百千萬億那由他佛。華德！汝但見妙音菩薩其身在此，而是菩薩現種種身，處處為諸眾生說是經典，或現梵王身、或現帝釋身、或現自在天身、或現大自在天身、或現天大將軍身、或現毘沙門天王身、或現轉輪王身、或現諸小王身、或現長者身、或現居士身、或現宰官身、或現婆羅門身、或現比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷身、或現長者、居士、婦女身、或現宰官婦女身、或現婆羅門婦女身、或現童男童女身、或現天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等身、而說是經。諸有地獄、餓鬼、畜生及眾難處皆能救濟，乃至於王後宮變為女身，而說是經。華德！是妙音菩薩，能救護娑婆世界諸眾生者。是妙音菩薩，如是種種變化現身，在此娑婆國土，為諸眾生說是經典，於神通變化智慧，無所損減。是菩薩，以若干智慧明照娑婆世界，令一切眾生各得所知，於十方恒河沙世界中，亦復如是，若應以聲聞形得度者，現聲聞形而為說法；應以辟支佛形得度者，現辟支佛形而為說法；應以菩薩形得度者，現菩薩形而為說法；應以佛形得度者，即現佛形而為說法；如是種種隨所應度者，而為現形。乃至應以滅度而得度者，示現滅度。華德！妙音菩薩摩訶薩，成就大神通智慧之力，其事如是。」

爾時華德菩薩白佛言：「世尊！是妙音菩薩深種善根。世尊！是菩薩住何三昧，而能如是在所變現度脫眾生？」

佛告華德菩薩：「善男子！其三昧，名現一切色身；妙音菩薩住是三昧中，能如是饒益無量眾生。」

說是〈妙音菩薩品〉時，與妙音菩薩俱來者八萬四千人，皆得現一切色身三昧，此娑婆世界無量菩薩，亦得是三昧及陀羅尼。

爾時妙音菩薩摩訶薩，供養釋迦牟尼佛及多寶佛塔已，還歸本土，所經諸國六種震動雨寶蓮華，作百千萬億種種伎樂。既到本國，與八萬四千菩薩圍遶，至淨華宿王智佛所白佛言：「世尊！我到娑婆世界饒益眾生，見釋迦牟尼佛及見多寶佛塔，禮拜供養；又見文殊師利法王子，及見藥王菩薩、得勤精進力菩薩、勇施菩薩等，亦令是八萬四千菩薩得現一切色身三昧。」

說是〈妙音菩薩來往品〉時，四萬二千天子得無生法忍，華德菩薩得法華三昧。◎

◎添品妙法蓮華經觀世音菩薩普門品第二十四

爾時無盡意菩薩即從座起，偏袒右肩，合掌向佛，而作是言：「世尊！觀世音菩薩以何因緣名觀世音？」

佛告無盡意菩薩：「善男子！若有無量百千萬億眾生受諸苦惱，聞是觀世音菩薩，一心稱名觀世音菩薩，即時觀其音聲皆得解脫。

「若有持是觀世音菩薩名者，設入大火火不能燒，由是菩薩威神力故。

「若為大水所漂，稱其名號即得淺處。

「若有百千萬億眾生，為求金、銀、琉璃、車璩、馬瑙、珊瑚、琥珀、真珠等寶，入於大海。假使黑風吹其船舫，飄墮羅剎鬼國，其中若有乃至一人稱觀世音菩薩名者，是諸人等皆得解脫羅剎之難。以是因緣名觀世音。

「若復有人臨當被害，稱觀世音菩薩名者，彼所執刀杖尋段段壞而得解脫。

「若三千大千國土滿中夜叉、羅剎欲來惱人，聞其稱觀世音菩薩名者，是諸惡鬼尚不能以惡眼視之，況復加害。

「設復有人，若有罪、若無罪，杻械枷鎖撿繫其身，稱觀世音菩薩名者，皆悉斷壞即得解脫。

「若三千大千國土滿中怨賊，有一商主將諸商人，齎持重寶經過險路。其中一人作是唱言：『諸善男子！勿得恐怖！汝等應當一心稱觀世音菩薩名號，是菩薩能以無畏施於眾生，汝等若稱名者，於此怨賊當得解脫。』眾商人聞俱發聲言：『南無觀世音菩薩！』稱其名故即得解脫。

「無盡意！觀世音菩薩摩訶薩威神之力，巍巍如是。

「若有眾生多於婬欲，常念恭敬觀世音菩薩，便得離欲。若多瞋恚，常念恭敬觀世音菩薩，便得離瞋。若多愚癡，常念恭敬觀世音菩薩，便得離癡。無盡意！觀世音菩薩有如是等大威神力，多所饒益。是故眾生常應心念。

「若有女人，設欲求男，禮拜恭敬觀世音菩薩，便生福德智慧之男；設欲求女，便生端正有相之女，宿殖德本，眾人愛敬。

「無盡意！觀世音菩薩有如是力。若有眾生恭敬禮拜觀世音菩薩，福不唐捐。是故眾生皆應受持觀世音菩薩名號。

「無盡意！若有人受持六十二億恒河沙菩薩名字，復盡形供養飲食、衣服、臥具、醫藥，於汝意云何？是善男子善女人，功德多不？」

無盡意言：「甚多！世尊！」

佛言：「若復有人，受持觀世音菩薩名號，乃至一時禮拜供養，是二人福正等無異，於百千萬億劫不可窮盡。無盡意！受持觀世音菩薩名號，得如是無量無邊福德之利。」

無盡意菩薩白佛言：「世尊！觀世音菩薩云何遊此娑婆世界？云何而為眾生說法？方便之力其事云何？」

佛告無盡意菩薩：「善男子！若有國土眾生應以佛身得度者，觀世音菩薩即現佛身而為說法。應以辟支佛身得度者，即現辟支佛身而為說法。應以聲聞身得度者，即現聲聞身而為說法。應以梵王身得度者，即現梵王身而為說法。應以帝釋身得度者，即現帝釋身而為說法。應以自在天身得度者，即現自在天身而為說法。應以大自在天身得度者，即現大自在天身而為說法。應以天大將軍身得度者，即現天大將軍身而為說法。應以毘沙門身得度者，即現毘沙門身而為說法。應以小王身得度者，即現小王身而為說法。應以長者身得度者，即現長者身而為說法。應以居士身得度者，即現居士身而為說法。應以宰官身得度者，即現宰官身而為說法。應以婆羅門身得度者，即現婆羅門身而為說法。應以比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷身得度者，即現比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷身而為說法。應以長者、居士、宰官、婆羅門、婦女身得度者，即現婦女身而為說法。應以童男、童女身得度者，即現童男、童女身而為說法。應以天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等身得度者，即皆現之而為說法。應以執金剛神得度者，即現執金剛神而為說法。

「無盡意！觀世音菩薩成就如是功德，以種種形遊諸國土，度脫眾生。是故汝等應當一心供養觀世音菩薩。是觀世音菩薩摩訶薩於怖畏急難之中能施無畏，是故此娑婆世界皆號之為施無畏者。」

無盡意菩薩白佛言：「世尊！我今當供養觀世音菩薩。」即解頸眾寶珠瓔珞價直百千兩金，而以與之，作是言：「仁者！受此法施珍寶瓔珞。」時觀世音菩薩不肯受之。

無盡意復白觀世音菩薩言：「仁者！愍我等故受此瓔珞。」

爾時佛告觀世音菩薩：「當愍此無盡意菩薩及四眾、天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等故，受是瓔珞。」

即時觀世音菩薩愍諸四眾及於天、龍、人非人等故，受其瓔珞，分作二分，一分奉釋迦牟尼佛，一分奉多寶佛塔。

「無盡意！觀世音菩薩有如是自在神力，遊於娑婆世界。」

爾時莊嚴幢菩薩問無盡意菩薩言：「佛子！以何因緣名觀世音？」

無盡意菩薩即便遍觀觀世音菩薩過去願海，告莊嚴幢菩薩言：「佛子！諦聽觀世音菩薩所行之行。」

爾時無盡意菩薩即說偈言：

「世尊妙相具，　我今重問彼；

佛子何因緣，　名為觀世音？

具足妙相尊，　偈答無盡意。

汝聽觀音行，　善應諸方所，

弘誓深如海，　歷劫不思議，

侍多千億佛，　發大清淨願。

我為汝略說，　聞名及見身，

心念不空過，　能滅諸有苦。

假使興害意，　推落大火坑；

念彼觀音力，　火坑變成池。

或漂流巨海，　魚龍諸鬼難；

念彼觀音力，　波浪不能沒。

或在須彌峯，　為人所推墮；

念彼觀音力，　如日虛空住。

或被惡人逐，　墮落金剛山；

念彼觀音力，　不能損一毛。

或值怨賊繞，　各執刀加害；

念彼觀音力，　咸即起慈心。

或遭王難苦，　臨刑欲壽終；

念彼觀音力，　刀尋段段壞。

或囚禁枷鎖，　手足被杻械；

念彼觀音力，　釋然得解脫。

呪咀諸毒藥，　所欲害身者；

念彼觀音力，　彼即轉迴去。

或遇惡羅剎，　毒龍諸鬼等；

念彼觀音力，　時悉不敢害。

若惡獸圍遶，　利牙爪可怖；

念彼觀音力，　疾走無邊方。

蚖蛇及蝮蠍，　氣毒烟火燃；

念彼觀音力，　尋聲自迴去。

雲雷鼓掣電，　降雹澍大雨；

念彼觀音力，　應時得消散。

眾生被困厄，　無量苦逼身；

觀音妙智力，　能救世間苦。

具足神通力，　廣修智方便，

十方諸國土，　無剎不現身。

種種諸惡趣，　地獄鬼畜生；

生老病死苦，　以漸悉令滅。

真觀清淨觀，　廣大智慧觀；

悲觀及慈觀，　常願常瞻仰。

無垢清淨光，　慧日破諸闇；

能伏災風火，　普明照世間。

悲體戒雷震，　慈意妙大雲；

澍甘露法雨，　滅除煩惱焰。

諍訟經官處，　怖畏軍陣中；

念彼觀音力，　眾怨悉退散。

妙音觀世音，　梵音海潮音，

勝彼世間音，　是故須常念。

念念勿生疑，　觀世音淨聖；

於苦惱死厄，　能為作依怙。

具一切功德，　慈眼視眾生；

福聚海無量，　是故應頂禮。」

爾時持地菩薩即從座起，前白佛言：「世尊！若有眾生，聞是〈觀世音菩薩品〉自在之業普門示現神通力者，當知是人功德不少。」

佛說是〈普門品〉時，眾中八萬四千眾生，皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

添品妙法蓮華經妙莊嚴王本事品第二十五

爾時佛告諸大眾：「乃往古世，過無量無邊不可思議阿僧祇劫，有佛，名雲雷音宿王華智多陀阿伽度、阿羅訶、三藐三佛陀，國名光明莊嚴，劫名喜見。彼佛法中有王，名妙莊嚴，其王夫人，名曰淨德，有二子：一名淨藏，二名淨眼。是二子，有大神力福德智慧，久修菩薩所行之道，所謂檀波羅蜜、尸羅波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜、方便波羅蜜，慈、悲、喜、捨，乃至三十七助道法，皆悉明了通達。又得菩薩淨三昧、日星宿三昧、淨光三昧、淨色三昧、淨照明三昧、長莊嚴三昧、大威德藏三昧，於此三昧亦悉通達。

「爾時彼佛欲引導妙莊嚴王，及愍念眾生故，說是《法華經》。

「時淨藏淨眼二子，到其母所，合十指爪掌，白言：『願母往詣雲雷音宿王華智佛所，我等亦當侍從親覲供養禮拜。所以者何？此佛於一切天人眾中，說《法華經》，宜應聽受。』

「母告子言：『汝父信受外道，深著婆羅門法，汝等應往白父，與共俱去。』

「淨藏、淨眼合十指爪掌，白母：『我等是法王子，而生此邪見家。』

「母告子言：『汝等當憂念汝父為現神變，若得見者心必清淨，或聽我等往至佛所。』

「於是二子，念其父故，踊在虛空高七多羅樹，現種種神變，於虛空中行、住、坐、臥，身上出水身下出火，身下出水身上出火；或現大身滿虛空中，而復現小，小復現大；於空中滅，忽然在地；入地如水履水如地，現如是等種種神變，令其父王心淨信解。

「時父見子神力如是，心大歡喜得未曾有，合掌向子言：『汝等師為是誰？誰之弟子？』

「二子白言：『大王！彼雲雷音宿王華智佛，今在七寶菩提樹下法座上坐，於一切世間天人眾中，廣說《法華經》，是我等師，我是弟子。』

「父語子言：『我今亦欲見汝等師，可共俱往。』

「於是二子從空中下，到其母所，合掌白母：『父王今已信解，堪任發阿耨多羅三藐三菩提心，我等為父已作佛事，願母見聽於彼佛所出家修道。』爾時二子，欲重宣其意，以偈白母：

「『願母放我等，　出家作沙門；

諸佛甚難值，　我等隨佛學。

如優曇波羅，　值佛復難是；

脫諸難亦難，　願聽我出家。』

「母即告言：『聽汝出家。所以者何？佛難值故。』

「於是二子白父母言：『善哉父母！願時往詣雲雷音宿王華智佛所親覲供養。所以者何？佛難得值，如優曇波羅華；又如一眼之龜值浮木孔，而我等宿福深厚生值佛法。是故父母，當聽我等令得出家。所以者何？諸佛難值時亦難遇。』

「彼時妙莊嚴王，後宮八萬四千人，悉皆堪任受持是《法華經》。淨眼菩薩，於法華三昧久已通達。淨藏菩薩，已於無量百千萬億劫通達離諸惡趣三昧，欲令一切眾生離諸惡趣故。其王夫人，得諸佛集三昧，能知諸佛祕密之藏，二子如是以方便力善化其父，令心信解好樂佛法。

「於是妙莊嚴王，與群臣眷屬俱，淨德夫人與後宮婇女眷屬俱，其王二子與四萬二千人俱，一時共詣佛所，到已頭面禮足，繞佛三匝却住一面。爾時彼佛，為王說法示教利喜，王大歡悅。爾時妙莊嚴王及其夫人，解頸真珠瓔珞價直百千，以散佛上，於虛空中化成四柱寶臺，臺中有大寶床，敷百千萬天衣，其上有佛結跏趺坐，放大光明。

「爾時妙莊嚴王作是念：『佛身希有端嚴殊特，成就第一微妙之色。』

「時雲雷音宿王華智佛告四眾言：『汝等見是妙莊嚴王於我前合掌立不？此王於我法中作比丘，精勤修習助佛道法，當得作佛，號娑羅樹王，國名大光，劫名大高王。其娑羅樹王佛，有無量菩薩眾及無量聲聞，其國平正，功德如是。』其王即時以國付弟，與夫人二子并諸眷屬，於佛法中出家修道。

「王出家已，於八萬四千歲常勤精進，修行《妙法華經》，過是已後，得一切淨功德莊嚴三昧。即昇虛空高七多羅樹，而白佛言：『世尊！此我二子已作佛事，以神通變化轉我邪心，令得安住於佛法中得見世尊。此二子者是我善知識，為欲發起宿世善根饒益我故，來生我家。』

「爾時雲雷音宿王華智佛告妙莊嚴王言：『如是，如是！如汝所言。若善男子、善女人，種善根故，世世得善知識，其善知識，能作佛事示教利喜，令入阿耨多羅三藐三菩提。大王當知！善知識者是大因緣，所謂化導令得見佛，發阿耨多羅三藐三菩提心。大王！汝見此二子不？此二子已曾供養六十五百千萬億那由他恒河沙諸佛親見恭敬，於諸佛所受持《法華經》，愍念邪見眾生，令住正見。』

「妙莊嚴王，即從虛空中下，而白佛言：『世尊！如來甚希有，以功德智慧故，頂上肉髻光明顯照，其眼長廣而紺青色，眉間毫相白如珂月，齒白齊密常有光明，脣色赤好如頻婆果。』爾時妙莊嚴王，讚歎佛如是等無量百千萬億功德已，於如來前，一心合掌復白佛言：『世尊！未曾有也，如來之法具足成就，不可思議微妙功德，教戒所行安隱快善。我從今日，不復自隨心行，不生邪見、憍慢、瞋恚諸惡之心。』說是語已禮佛而出。」

佛告大眾：「於意云何？妙莊嚴王，豈異人乎？今華德菩薩是。其淨德夫人，今佛前光照莊嚴相菩薩是，哀愍妙莊嚴王及諸眷屬故於彼中生。其二子者，今藥王菩薩、藥上菩薩是。是藥王、藥上菩薩，成就如此諸大功德，已於無量百千萬億諸佛所殖眾德本，成就不可思議諸善功德。若有人識是二菩薩名字者，一切世間諸天人民，亦應禮拜。」

佛說是〈妙莊嚴王本事品〉時，八萬四千人遠塵離垢，於諸法中得法眼淨。

添品妙法蓮華經普賢菩薩勸發品第二十六

爾時普賢菩薩，以自在神通威德名聞，與大菩薩無量無邊不可稱數，從東方來，所經諸國普皆震動，雨寶蓮華，作無量百千萬億種種伎樂；又與無數諸天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等大眾圍遶，各現威德神通之力，到娑婆世界耆闍崛山中，頭面禮釋迦牟尼佛，右繞七匝白佛言：「世尊！我於寶威德上王佛國，遙聞此娑婆世界說《法華經》，與無量無邊百千萬億諸菩薩眾共來聽受。唯願世尊，當為說之，若善男子善女人，於如來滅後，云何能得是《法華經》？」

佛告普賢菩薩：「若善男子、善女人，成就四法，於如來滅後當得是《法華經》：一者、為諸佛護念，二者、殖諸德本，三者、入正定聚，四者、發救一切眾生之心。善男子善女人，如是成就四法，於如來滅後必得是經。」

爾時普賢菩薩白佛言：「世尊！於後五百歲濁惡世中，其有受持是經典者，我當守護除其衰患令得安隱，使無伺求得其便者，若魔、若魔子，若魔女、若魔民，若為魔所著者，若夜叉、若羅剎，若鳩槃荼、若毘舍闍，若吉遮、若富單那，若韋陀羅等諸惱人者，皆不得便。是人若行、若立讀誦此經，我爾時乘六牙白象王，與大菩薩眾俱詣其所而自現身，供養守護安慰其心，亦為供養《法華經》故。是人若坐思惟此經，爾時我復乘白象王，現其人前。其人若於此《法華經》，有所忘失一句一偈，我當教之與共讀誦，還令通利。爾時受持讀誦《法華經》者，得見我身，甚大歡喜轉復精進，以見我故，即得三昧及陀羅尼，名為旋陀羅尼、百千萬億旋陀羅尼、法音方便陀羅尼，得如是等陀羅尼。世尊！若後世後五百歲濁惡世中，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，求索者、受持者、讀誦者、書寫者、欲修習是《法華經》者，於三七日中應一心精進，滿三七日已，我當乘六牙白象，與無量菩薩而自圍遶，以一切眾生所憙見身現其人前，而為說法示教利喜。亦復與其陀羅尼呪，得是陀羅尼故，無有非人能破壞者，亦不為女人之所惑亂，我身亦自常護是人。惟願世尊！聽我說此陀羅尼。」

即於佛前，而說呪曰：

「◎多(上)姪他　阿壇荼(徒皆反)　壇荼(直下反)鉢底　壇荼跋囉(上)多(上)儞　壇荼(上)矩舍(始迦上反)犁　壇荼穌(上)陀唎(上)　穌(上)陀囉(上)陀囉(上)跋底　勃馱鉢羶泥陀囉(上)尼(奴移反)阿跋囉(上)怛儞阿囉怛儞　僧伽(上)跛[口*梨](上)綺羯　僧伽(上)儞伽多(上)泥達囉(上)磨(上)跛[口*梨](上)綺羯囉(上)婆(上)娑(上)多(上)婆(上)　戶嚕多(上)憍(俱照反)舍(始迦反)羅耶阿(上)努伽(上)羝　[言*斯]伽(上)鼻(上)抧[口*梨]馳(上)羝

「世尊！若有菩薩，得聞是陀羅尼者，當知普賢神通之力，若《法華經》行閻浮提有受持者，應作是念：『皆是普賢威神之力。』若有受持讀誦正憶念解其義趣如說修行，當知是人行普賢行，於無量無邊諸佛所深種善根，為諸如來手摩其頭。若但書寫，是人命終，當生忉利天上，是時八萬四千天女，作眾伎樂而來迎之，其人即著七寶冠，於婇女中娛樂快樂。何況受持、讀誦、正憶念、解其義趣、如說修行。若有人受持、讀誦、解其義趣，是人命終為千佛授手，令不恐怖，不墮惡趣，即往兜率天上彌勒菩薩所。彌勒菩薩有三十二相大菩薩眾所共圍遶，有百千萬億天女眷屬，而於中生。有如是等功德利益，是故智者應當一心自書，若使人書，受持、讀誦、正憶念、如說修行。世尊！我今以神通力守護是經，於如來滅後閻浮提內，廣令流布使不斷絕。」

爾時釋迦牟尼佛讚言：「善哉，善哉！普賢！汝能護助是經，令多所眾生安樂利益，汝已成就不可思議功德，深大慈悲，從久遠來，發阿耨多羅三藐三菩提意，而能作是神通之願，守護是經，我當以神通力守護能受持普賢菩薩名者。

「普賢！若有受持、讀誦、正憶念、修習、書寫是《法華經》者，當知是人則見釋迦牟尼佛，如從佛口聞此經典；當知是人供養釋迦牟尼佛；當知是人佛讚善哉；當知是人為釋迦牟尼佛手摩其頭；當知是人為釋迦牟尼佛衣之所覆。如是之人不復貪著世樂，不好外道經書手筆，亦復不憙親近其人及諸惡者——若屠兒、若畜猪羊鷄狗、若獵師、若衒賣女色——是人心意質直，有正憶念，有福德力；是人不為三毒所惱，亦不為嫉妬、我慢、邪慢、增上慢所惱；是人少欲知足，能修普賢之行。

「普賢！若如來滅後後五百歲，若有人見受持、讀誦《法華經》者，應作是念：『此人不久當詣道場破諸魔眾，得阿耨多羅三藐三菩提，轉法輪、擊法鼓、吹法螺、雨法雨，當坐天、人大眾中師子法座上。』

「普賢！若於後世，受持、讀誦是經典者，是人不復貪著衣服、臥具、飲食、資生之物，所願不虛，亦於現世得其福報。若有人輕毀之，言：『汝狂人耳，空作是行終無所獲。』如是罪報，當世世無眼。若有供養讚歎之者，當於今世得現果報。若復見受持是經者，出其過惡。若實若不實，此人現世得白癩病，若有輕笑之者，當世世牙齒踈缺，醜脣平鼻手腳繚戾，眼目角睞身體臭穢，惡瘡膿血水腹短氣，諸惡重病。是故普賢！若見受持是經者，當起遠迎當如敬佛。」

說是〈普賢勸發品〉時，恒河沙等無量無邊菩薩，得百千億旋陀羅尼，三千大千世界微塵等諸菩薩，具普賢道。

添品妙法蓮華經囑累品第二十七

爾時釋迦牟尼佛，從座而起現大神力，以右手摩無量菩薩摩訶薩頂，而作是言：「我於無量百千萬億阿僧祇劫，修集是難得阿耨多羅三藐三菩提法，今以付囑汝等，汝等應當一心流布此法廣令增益。」

如是三摩諸菩薩摩訶薩頂，而作是言：「我於無量百千萬億阿僧祇劫，修集是難得阿耨多羅三藐三菩提法，今以付囑汝等，汝當受持、讀誦、廣宣此法，令一切眾生普得聞知。所以者何？如來有大慈悲，無諸慳悋，亦無所畏，能與眾生佛之智慧、如來智慧、自然智慧。如來是一切眾生之大施主，汝等亦應隨學如來之法，勿生慳悋，於未來世，若有善男子、善女人信如來智慧者，當為演說此《法華經》使得聞知，為令其人得佛慧故。若有眾生不信受者，當於如來餘深法中示教利喜。汝等若能如是，則為已報諸佛之恩。」

時諸菩薩摩訶薩聞佛作是說已，皆大歡喜遍滿其身，益加恭敬曲躬低頭，合掌向佛俱發聲言：「如世尊勅，當具奉行。唯然，世尊！願不有慮。」

諸菩薩摩訶薩眾，如是三反俱發聲言：「如世尊勅當具奉行。唯然，世尊！願不有慮。」

爾時釋迦牟尼佛，令十方來諸分身佛各還本土，而作是言：「諸佛各隨所安，多寶佛塔還可如故。」

說是語時，十方無量分身諸佛坐寶樹下師子座上者，及多寶佛，并上行等無邊阿僧祇菩薩大眾，舍利弗等聲聞四眾，及一切世間天人阿修羅等，聞佛所說皆大歡喜。

添品妙法蓮華經卷第七

◎阿檀地(途置切)(一)　檀陀婆地(二)　檀陀婆帝(三)　檀陀鳩舍隷(四)　檀陀脩陀隷(五)　脩陀隷(六)　脩陀羅婆底(七)　佛馱波羶禰(八)　薩婆陀羅尼阿婆多尼(九)　薩婆婆沙阿婆多尼(十)　脩阿婆多尼(十一)　僧伽婆履又尼(十二)　僧伽涅伽陀尼(十三)　阿僧祇(十四)　僧伽婆伽地(十五)　帝隷阿惰僧伽兜略(盧遮切)阿羅帝波羅帝(十六)　薩婆僧伽三摩地伽蘭地(十七)　薩婆達磨脩波利剎帝(十八)　薩婆薩埵樓馱憍舍略阿㝹伽地(十九)　辛阿毘吉利地帝(二十)